% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[
  12pt,
  a4paper,
  oneside,
  titlepage
]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=3cm, right=3cm, top=3cm, bottom=3cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{parskip}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{microtype}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\usepackage{natbib}
\usepackage{titling}

% Listing-Style für Python
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{green!40!black},
  stringstyle=\color{red},
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  frame=single,
  backgroundcolor=\color{gray!5},
  tabsize=2,
  captionpos=b
}

% Titel
\title{\Huge\textbf{Zwischen Interpretation und Berechnung} \\
       \LARGE Hierarchische Grammatikinduktion als Explikation \\
       \LARGE latenter Sequenzstrukturen in Verkaufsgesprächen}
\author{
  \large
  \begin{tabular}{c}
    Paul Koop
  \end{tabular}
}
\date{\large Juni/Juli 1994 \& 2024/2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Die qualitative Sozialforschung steht gegenwärtig vor einem methodologischen Dilemma: 
Einerseits versprechen generative KI-Systeme eine bislang unerreichte Skalierung 
interpretativer Arbeitsschritte, andererseits entziehen sie sich durch ihre stochastische 
Natur der klassischen Validierungslogik qualitativer Forschung. Der vorliegende Beitrag 
argumentiert, dass dieses Dilemma durch eine Rückbesinnung auf formalisierende Ansätze 
aufgelöst werden kann. Als konkreten Lösungsansatz entwickelt der Beitrag die 
\textbf{Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse (ARS) in ihrer Version 3.0}, ein Verfahren, 
das Interpretationsprozesse in eine hierarchische Grammatik überführt und damit nicht nur 
sequenzielle Übergänge, sondern auch komplexe Interaktionsmuster als interpretative 
Kategorien expliziert. Die Verbindung zur aktuellen Diskussion um \textbf{Explainable AI (XAI)} 
erweist sich dabei als doppelt fruchtbar: Sie stellt ein begriffliches Instrumentarium 
bereit, um die Güte qualitativer Interpretationen zu reflektieren, und erinnert daran, 
dass Erklärbarkeit kein Luxus, sondern eine Notwendigkeit ist – in der Technik wie in 
der Wissenschaft. Die empirische Anwendung an acht Transkripten von Verkaufsgesprächen 
demonstriert die Leistungsfähigkeit des Verfahrens zur Bildung interpretativer 
Kategorien durch hierarchische Kompression.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Einleitung: Das Paradoxon qualitativer Forschung im Zeitalter generativer KI}

Die qualitative Sozialforschung steht gegenwärtig vor einem methodologischen Dilemma. 
Einerseits versprechen generative KI-Systeme eine bislang unerreichte Skalierung 
interpretativer Arbeitsschritte. Andererseits entziehen sich eben diese Systeme durch 
ihre stochastische Natur der klassischen Validierungslogik qualitativer Forschung. 
Wo diese traditionell auf die detaillierte Offenlegung des Codierprozesses und die 
intersubjektive Nachvollziehbarkeit setzt, tritt nun ein blinder Verlass auf die 
vermeintliche \enquote{Emergenz} neuronaler Netze.

Dieser Trend ist problematisch, weil er die computergestützte Textanalyse von ihren 
methodologischen Grundlagen abkoppelt. Zugleich aber verweist er auf ein Defizit, das 
die qualitative Forschung selbst betrifft: Sie verfügt über kein formalisiertes 
Vokabular, um ihre Interpretationsprozesse für algorithmische Verfahren anschlussfähig 
zu machen. Die Folge ist eine Wahl zwischen zwei unbefriedigenden Optionen: entweder 
Verzicht auf Skalierung oder Preisgabe methodologischer Kontrolle.

Der vorliegende Beitrag argumentiert, dass dieses Dilemma durch eine Rückbesinnung auf 
formalisierende Ansätze aufgelöst werden kann, die in der Tradition der Textanalyse 
bereits angelegt waren. Als konkreten Lösungsansatz entwickelt der Beitrag die 
\textbf{Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse (ARS) in ihrer Version 3.0}, ein Verfahren, 
das Interpretationsprozesse nicht nur in eine sequenzielle Übergangsgrammatik, sondern 
in eine hierarchische Grammatik mit expliziten Nonterminalen überführt. Diese 
Nonterminale werden als \textbf{interpretative Kategorien} verstanden, die durch 
wiederholte Sequenzmuster induziert werden – analog zur Bildung neuer Variablen bei 
Termumformungen, bis nur noch ein Symbol übrig bleibt.

Die Pointe dieses Ansatzes liegt in seiner Verbindung zu aktuellen Diskussionen um 
\textbf{Explainable Artificial Intelligence (XAI)}. XAI hat sich als Antwort auf die 
Opazität neuronaler Netze entwickelt \citep{Samek2019, BarredoArrieta2020}. Die zentrale 
Einsicht lautet: Wer die Entscheidungen komplexer KI-Systeme nicht nachvollziehen kann, 
kann ihnen nicht vertrauen – und darf sie in sicherheitskritischen Bereichen nicht 
einsetzen \citep{Weller2019}. Diese Einsicht, so die These des Beitrags, lässt sich 
produktiv auf die qualitative Forschung wenden: Auch sie benötigt Verfahren, die ihre 
Interpretationsprozesse erklärbar machen. Die ARS 3.0 versteht sich als ein solches 
Verfahren – als Beitrag zu einer \textbf{erklärbaren qualitativen Forschung}, die die 
methodologischen Standards der Disziplin wahrt und zugleich für algorithmische 
Modellierung öffnet.

Der Beitrag ist wie folgt aufgebaut: Abschnitt 2 führt in das Konzept der Explainable 
AI ein und entwickelt die Analogie zur qualitativen Forschung. Abschnitt 3 stellt die 
ARS 3.0 in ihrer methodischen Architektur dar, mit besonderem Fokus auf die 
hierarchische Grammatikinduktion. Abschnitt 4 dokumentiert die empirische Anwendung an 
acht Transkripten von Verkaufsgesprächen. Abschnitt 5 reflektiert die Ergebnisse im 
Lichte der XAI-Kriterien. Abschnitt 6 zieht ein Fazit und zeigt Perspektiven auf.

\section{Explainable AI: Begriff, Entwicklung und methodologische Relevanz}

\subsection{Entstehung und Grundgedanken der XAI}

Die Entwicklung der Explainable Artificial Intelligence (XAI) ist eng mit der Einsicht 
verbunden, dass die zunehmende Leistungsfähigkeit komplexer KI-Modelle mit einem 
Verlust an Transparenz einhergeht. Insbesondere tiefe neuronale Netze, die in 
zahlreichen Anwendungsdomänen beeindruckende Ergebnisse erzielen, operieren als 
\enquote{Black Boxes}: Ihre inneren Entscheidungsprozesse sind weder für Entwickler 
noch für Nutzer unmittelbar nachvollziehbar \citep[ S.~2]{Samek2019}.

Diese Opazität wird dann problematisch, wenn KI-Systeme in sicherheitskritischen 
Bereichen eingesetzt werden – in der medizinischen Diagnostik, der Rechtsprechung, 
der Finanzwirtschaft oder der autonomen Steuerung \citep[ S.~80800]{Ortigossa2024}. 
Fehlentscheidungen können hier gravierende Folgen haben. Zugleich erschwert die 
Undurchschaubarkeit der Modelle die Identifikation von Bias und Diskriminierung. 
Ein vielzitierter Fall ist das COMPAS-System zur Rückfallprognose von Straftätern, 
das afroamerikanische Angeklagte systematisch benachteiligte, ohne dass diese 
Verzerrung aus der Modellarchitektur erkennbar gewesen wäre \citep[ S.~84]{BarredoArrieta2020}.

Die XAI-Forschung reagiert auf dieses Problem, indem sie Methoden entwickelt, um 
die Entscheidungen komplexer Modelle nachträglich zu erklären oder von vornherein 
interpretierbare Modelle zu entwerfen \citep{Mersha2024}. Der Begriff \enquote{Explainable AI} 
selbst geht auf eine Initiative der US-amerikanischen Forschungsagentur DARPA zurück, 
die ab 2015 gezielt Projekte zur Erklärbarkeit von KI-Systemen förderte 
\citep[ S.~86]{BarredoArrieta2020}. Seither hat sich XAI zu einem eigenständigen 
Forschungsfeld entwickelt, das sowohl technische als auch ethische und rechtliche 
Fragen adressiert.

Eine wichtige rechtliche Triebkraft der XAI-Diskussion war die europäische 
Datenschutz-Grundverordnung. Insbesondere Erwägungsgrund 71 wird in der Forschung 
häufig als Grundlage eines \enquote{Rechts auf Erklärung} interpretiert, auch wenn 
die Verordnung kein explizites, einklagbares Recht auf vollständige algorithmische 
Offenlegung formuliert \citep{Wachter2017}. Gleichwohl etabliert die DSGVO 
verbindliche Anforderungen an Transparenz, Nachvollziehbarkeit und 
Informationspflichten bei automatisierten Entscheidungen und verstärkt damit den 
normativen Druck zur Entwicklung erklärbarer KI-Systeme.

\subsection{Zentrale Begriffe und Taxonomien}

Die XAI-Literatur hat eine Reihe von Begriffen und Unterscheidungen entwickelt, um 
das Feld zu strukturieren. \textbf{Erklärbarkeit (Explainability)} bezeichnet 
allgemein die Eigenschaft eines KI-Systems, seine Entscheidungen in für Menschen 
verständlicher Weise darlegen zu können \citep[ S.~89]{BarredoArrieta2020}. 
\textbf{Interpretierbarkeit (Interpretability)} zielt darauf ab, dass ein 
menschlicher Betrachter die Funktionsweise des Systems nachvollziehen kann 
\citep[ S.~25]{Weller2019}. \textbf{Transparenz (Transparency)} meint die 
Offenlegung der systemischen Prozesse und Designentscheidungen \citep[ S.~27]{Weller2019}.

Eine grundlegende taxonomische Unterscheidung betrifft den Zeitpunkt der 
Erklärbarkeit: \textbf{Ad-hoc-Methoden} (auch \enquote{Explanation by Design}) 
integrieren Erklärbarkeit von Beginn an in die Modellarchitektur. Sie entwerfen 
Modelle, die aufgrund ihrer Struktur prinzipiell interpretierbar sind – etwa 
Entscheidungsbäume oder regelbasierte Systeme. \textbf{Post-hoc-Methoden} hingegen 
wenden Erklärungstechniken auf bereits trainierte Black-Box-Modelle an. Sie 
versuchen, nachträglich zu rekonstruieren, welche Input-Faktoren für eine bestimmte 
Entscheidung ausschlaggebend waren \citep[ S.~92]{BarredoArrieta2020}.

Eine zweite Unterscheidung betrifft die Reichweite der Erklärung: 
\textbf{Globale Erklärungen} zielen auf das Gesamtverhalten des Modells – sie 
beantworten die Frage, wie das Modell grundsätzlich funktioniert. 
\textbf{Lokale Erklärungen} hingegen beziehen sich auf einzelne Entscheidungen – 
sie erklären, warum ein bestimmter Input zu einem bestimmten Output geführt hat 
\citep[ S.~80805]{Ortigossa2024}.

Eine dritte Unterscheidung betrifft die Methodik: \textbf{Modellspezifische Verfahren} 
sind nur auf bestimmte Modellarchitekturen anwendbar (etwa auf neuronale Netze). 
\textbf{Modellagnostische Verfahren} hingegen können unabhängig von der konkreten 
Modellarchitektur eingesetzt werden \citep[ S.~3]{Mersha2024}.

Zu den bekanntesten XAI-Verfahren zählen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{LIME (Local Interpretable Model-agnostic Explanations)}: Ein 
    modellagnostisches Verfahren, das lokal einfache, interpretierbare Ersatzmodelle 
    lernt, um die Entscheidungen komplexer Black-Box-Modelle zu erklären 
    \citep[ S.~102]{BarredoArrieta2020}.
    
    \item \textbf{SHAP (SHapley Additive exPlanations)}: Ein auf kooperativer 
    Spieltheorie basierendes Verfahren, das den Beitrag jedes Input-Features zu 
    einer Vorhersage quantifiziert \citep[ S.~104]{BarredoArrieta2020}.
    
    \item \textbf{Salienz-Maps}: Visualisierungen, die für Bildklassifikatoren 
    anzeigen, welche Bildregionen für eine Entscheidung besonders relevant waren 
    \citep{Zhou2019}.
    
    \item \textbf{Layer-wise Relevance Propagation (LRP)}: Ein Verfahren, das die 
    Vorhersage eines neuronalen Netzes schichtweise rückwärts durch das Netz 
    propagiert und so relevante Input-Regionen identifiziert \citep{Montavon2019}.
\end{itemize}

\subsection{XAI als methodologische Herausforderung}

Die XAI-Diskussion beschränkt sich nicht auf technische Verfahren. Sie berührt 
grundlegende methodologische Fragen: Was heißt es, eine Entscheidung zu 
\enquote{erklären}? Wer ist die Adressatin der Erklärung? Welche Qualitätskriterien 
gelten für Erklärungen?

Das NIST (National Institute of Standards and Technology) hat hierzu drei fundamentale 
Eigenschaften guter Erklärungen formuliert \citep[ S.~80810]{Ortigossa2024}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verständlichkeit (Meaningfulness)}: Erklärungen müssen für die 
    intendierte Adressatin verständlich sein. Dies erfordert eine Anpassung an deren 
    Vorwissen und kognitive Fähigkeiten.
    
    \item \textbf{Genauigkeit (Accuracy)}: Erklärungen müssen die tatsächlichen 
    Entscheidungsprozesse des Modells korrekt wiedergeben. Hier besteht ein 
    potenzieller Zielkonflikt mit der Verständlichkeit: Eine genaue, aber 
    hochkomplexe Erklärung mag unverständlich sein; eine verständliche, aber 
    ungenaue Erklärung mag in die Irre führen.
    
    \item \textbf{Wissensgrenzen (Knowledge Limits)}: Gute Erklärungen machen 
    deutlich, unter welchen Bedingungen das Modell zuverlässig arbeitet und wo 
    seine Grenzen liegen.
\end{enumerate}

Diese Kriterien sind nicht nur für technische Systeme relevant. Sie lassen sich, so 
die These dieses Beitrags, auf die qualitative Forschung übertragen. Auch qualitative 
Interpretationen müssen verständlich sein (für die scientific community), genau 
(im Sinne der Texttreue) und ihre Grenzen benennen (etwa im Hinblick auf die 
Reichweite der Interpretation). Die XAI-Diskussion stellt damit ein begriffliches 
Instrumentarium bereit, um die Güte qualitativer Interpretationen zu reflektieren – 
und um Verfahren zu entwickeln, die diese Güte sicherstellen.

\subsection{Von der XAI zur erklärbaren qualitativen Forschung: Eine Analogie}

Die Übertragung der XAI-Perspektive auf die qualitative Forschung beruht auf einer 
Analogie, die in Tabelle~\ref{tab:analogie} systematisiert ist:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Analogie zwischen technischer XAI und qualitativer Forschung}
\label{tab:analogie}
\begin{tabular}{@{} p{2.5cm} p{5cm} p{5cm} @{}}
\toprule
\textbf{Dimension} & \textbf{Technische XAI} & \textbf{Qualitative Forschung} \\
\midrule
Problem & Opake Entscheidungen neuronaler Netze & Opake Interpretationsprozesse \\
Ursache & Subsymbolische Repräsentationen & Implizites Regelwissen \\
Folge & Fehlendes Vertrauen, unentdeckter Bias & Fehlende Intersubjektivität \\
Lösung & Explikation der Entscheidungsgrundlagen & Explikation der Interpretationsregeln \\
Verfahren & LIME, SHAP, Salienz-Maps & ARS 3.0, explizite Kategorienbildung \\
Kriterien & Verständlichkeit, Genauigkeit, Wissensgrenzen & Nachvollziehbarkeit, Texttreue, Reichweite \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Die Pointe dieser Analogie liegt in der Umkehrung der Perspektive: Während XAI danach 
fragt, wie man die Entscheidungen \textit{technischer} Systeme erklären kann, fragt 
eine erklärbare qualitative Forschung danach, wie man die Interpretationsprozesse 
\textit{menschlicher} Forscher erklärbar machen kann. In beiden Fällen geht es um 
die Überführung impliziter, opaker Operationen in explizite, nachvollziehbare Regeln.

Die Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse in ihrer Version 3.0, die im Folgenden 
dargestellt wird, versteht sich als ein Verfahren, das diese Überführung leistet. Sie 
formalisiert Interpretationsprozesse, ohne sie zu automatisieren. Sie produziert 
explizite, überprüfbare Modelle mit hierarchischen Kategorien, ohne die hermeneutische 
Offenheit zu eliminieren. Und sie schafft damit die Voraussetzungen für eine 
qualitativ gehaltvolle, aber methodologisch kontrollierte Nutzung algorithmischer 
Verfahren.

\section{Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse 3.0: Methodische Architektur}

\subsection{Grundoperationen: Von der Transkription zur Terminalzeichenkette}

Die ARS operiert auf Transkripten natürlicher Interaktionen. Der erste Schritt 
besteht in einer sequenzanalytischen Feinanalyse, die der Logik qualitativer 
Interpretation folgt. Die qualitative Sequenzanalyse, wie sie in der objektiven 
Hermeneutik \citep{Oevermann1979} und der Konversationsanalyse 
\citep{Sacks1974} entwickelt wurde, zielt darauf ab, die latente Sinnstruktur 
von Interaktionen durch die systematische Rekonstruktion ihrer sequenziellen 
Ordnung zu erschließen. Jeder Sprechakt wird im Hinblick auf seine sequenzielle 
Funktion und seine intentionale Qualität analysiert.

Die Analyse folgt dem Prinzip der \textbf{Lesartenproduktion und -falsifikation} 
\citep[ S.~392]{Oevermann1979}: Zu jedem Sequenzschritt werden alternative 
Interpretationsmöglichkeiten generiert und systematisch anhand des weiteren 
Verlaufs überprüft. Dieses Verfahren der \enquote{ kontrollierten Interpretation} 
\citep[ S.~158]{Flick2019} sichert die intersubjektive Nachvollziehbarkeit und 
zwingt zur Explikation der Interpretationsregeln.

Das Ergebnis dieser interpretativen Arbeit ist eine \textbf{Terminalzeichenkette}, 
in der jeder Sprechakt durch ein Symbol aus einem zuvor entwickelten 
Kategoriensystem repräsentiert wird. Diese Terminalzeichen fungieren als 
formalisiertes Äquivalent qualitativer Codierungen \citep[ S.~207]{Przyborski2021}. 
Die folgende Tabelle illustriert dies am Beispiel eines Transkripts:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Beispiel für die Zuordnung von Terminalzeichen}
\label{tab:terminal}
\begin{tabular}{@{} p{6cm} c p{4cm} @{}}
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} & \textbf{Interpretation} \\
\midrule
Kunde: Guten Tag & KBG & Kunden-Gruß (Initiation der Interaktion) \\
Verkäuferin: Guten Tag & VBG & Verkäufer-Gruß (reziproke Bestätigung) \\
Kunde: Einmal von der groben Leberwurst, bitte. & KBBd & Kunden-Bedarf (Artikulation eines Kaufwunsches) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hierarchische Grammatikinduktion durch Sequenzkompression}

Die ARS 3.0 geht über die reine Übergangsmodellierung der Vorgängerversion hinaus 
und implementiert eine \textbf{hierarchische Grammatikinduktion}. Das Verfahren 
folgt einer zentralen methodologischen Prämisse: Die induzierte Grammatik ist eine 
\textbf{Explikation}, keine Entdeckung. Die Nonterminale repräsentieren 
\textbf{interpretative Kategorien}, nicht verborgene Strukturen. Der Prozess ist 
transparent und intersubjektiv nachvollziehbar angelegt.

Die Induktion erfolgt iterativ nach dem Prinzip der Sequenzkompression:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identifikation relevanter Muster}: Das Verfahren sucht nach 
    wiederholten Sequenzen in den Terminalzeichenketten. Dabei werden nicht nur 
    Häufigkeiten, sondern auch semantische Relevanzkriterien berücksichtigt: 
    Sprecherwechsel (Kunde-Verkäufer-Dialoge) werden höher gewichtet, ebenso wie 
    Muster mit Abschlusscharakter.
    
    \item \textbf{Bildung interpretativer Kategorien}: Für jedes identifizierte 
    Muster wird ein neues Nonterminal generiert. Die Benennung erfolgt 
    interpretativ gehaltvoll, z.B. \texttt{NT\_BEDARFSKLAERUNG\_KBBd\_VBBd} für 
    die Sequenz \enquote{Kunden-Bedarf → Verkäufer-Nachfrage}. Diese Benennung 
    expliziert die qualitative Bedeutung der Sequenz.
    
    \item \textbf{Kompression}: Alle Vorkommen des Musters werden in den Ketten 
    durch das neue Nonterminal ersetzt.
    
    \item \textbf{Rekursion}: Der Prozess wird auf den komprimierten Ketten 
    fortgesetzt, bis keine weiteren relevanten Muster mehr gefunden werden oder 
    alle Ketten zu einem einzigen Symbol komprimiert sind – dem Startsymbol der 
    induzierten Grammatik.
\end{enumerate}

Dieses Verfahren ist analog zur Bildung neuer Variablen bei Termumformungen: 
Wiederholte Ausdrücke werden durch neue Symbole ersetzt, bis nur noch eine 
Variable übrig bleibt. Die Transformationsmatrix dieser Kompressionen dokumentiert 
die Hierarchie der interpretativen Kategorien.

\subsection{Methodologische Reflexionsebene}

Ein zentrales Novum der ARS 3.0 ist die explizite \textbf{methodologische 
Reflexionsebene}. Jede Interpretationsentscheidung – jedes erkannte Muster, jede 
Bildung eines neuen Nonterminals – wird dokumentiert. Der \texttt{MethodologicalReflection}-Class 
protokolliert:

\begin{itemize}
    \item Die erkannte Sequenz
    \item Das neu gebildete Nonterminal
       \item Die Begründung der Entscheidung
    \item Die qualitative Bedeutung der Sequenz (durch Rückgriff auf die 
    Interpretation der Terminalzeichen)
    \item Den Typ der Interaktionssequenz (Bedarfsaushandlung, Informationsaustausch, 
    Transaktionsabschluss etc.)
\end{itemize}

Diese Dokumentation ermöglicht die intersubjektive Nachvollziehbarkeit des 
Induktionsprozesses und erfüllt damit das XAI-Kriterium der Verständlichkeit.

\subsection{Wahrscheinlichkeitsberechnung und generative Nutzung}

Nach Abschluss der Induktion werden für jedes Nonterminal die 
Wahrscheinlichkeiten seiner verschiedenen Expansionen berechnet. Dies geschieht 
durch Zählung der Vorkommen in den Originaldaten:

\begin{lstlisting}[caption=Zählung der Vorkommen für Wahrscheinlichkeiten]
def _count_occurrences(self, sequence, occurrence_count):
    i = 0
    while i < len(sequence):
        symbol = sequence[i]
        if symbol in self.rules:
            for expansion, _ in self.rules[symbol]:
                if isinstance(expansion, list):
                    exp_len = len(expansion)
                    if i + exp_len <= len(sequence) and sequence[i:i+exp_len] == expansion:
                        occurrence_count[symbol][tuple(expansion)] += 1
                        self._count_occurrences(expansion, occurrence_count)
                        i += exp_len
                        break
        else:
            i += 1
\end{lstlisting}

Die so gewonnene probabilistische kontextfreie Grammatik (PCFG) kann zur 
Generierung neuer Ketten genutzt werden. Der \texttt{InterpretiveGenerator} 
dokumentiert dabei nicht nur die generierte Kette, sondern auch deren 
interpretative Bedeutung Schritt für Schritt.

\subsection{XAI-Validierung}

Die ARS 3.0 implementiert eine explizite Validierung anhand der drei 
NIST-XAI-Kriterien:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verständlichkeit (Meaningfulness)}: Gemessen am Anteil 
    interpretierbar benannter Nonterminale und der Vollständigkeit der 
    Dokumentation.
    
    \item \textbf{Genauigkeit (Accuracy)}: Gemessen an der Korrelation zwischen 
    den Häufigkeiten der Terminalzeichen in den empirischen Daten und in einer 
    großen Stichprobe generierter Ketten.
    
    \item \textbf{Wissensgrenzen (Knowledge Limits)}: Explizite Dokumentation 
    der Datengrundlage, der Abhängigkeit von initialen Interpretationsentscheidungen 
    und der fehlenden Generalisierbarkeit über den Datensatz hinaus.
\end{enumerate}

\section{Empirische Anwendung: Acht Transkripte von Verkaufsgesprächen}

\subsection{Hypothetische Ausgangsgrammatik}

Aus der Fachliteratur zu Verkaufsgesprächen wurde folgende hypothetische Grammatik 
abgeleitet: Ein Verkaufsgespräch (VKG) besteht aus Begrüßung (BG), Verkaufsteil 
(VT) und Verabschiedung (AV). Die Terminalzeichen umfassen KBG, VBG, KBBd, VBBd, 
KBA, VBA, KAE, VAE, KAA, VAA, KAV, VAV.

\subsection{Die acht Transkripte}

Die vollständigen Transkripte finden sich in Anhang A. Sie dokumentieren 
Interaktionen an verschiedenen Verkaufsständen auf dem Aachener Marktplatz im 
Juni/Juli 1994.

\subsection{Python-Implementierung}

Das vollständige Python-Programm zur hierarchischen Grammatikinduktion findet 
sich in Anhang B. Es implementiert die in Abschnitt 3 beschriebenen Schritte 
und dokumentiert den Induktionsprozess mit methodologischer Reflexion.

\subsection{Ergebnisse der hierarchischen Induktion}

Die induzierte Grammatik weist folgende Struktur auf:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Induzierte Nonterminale und Produktionen (Auszug)}
\label{tab:ergebnisse}
\begin{tabular}{@{} l l @{}}
\toprule
\textbf{Nonterminal} & \textbf{Produktionen mit Wahrscheinlichkeiten} \\
\midrule
NT\_BEDARFSKLAERUNG\_KBBd\_VBBd & KBBd → VBBd [1.000] \\
NT\_ZAHLUNGSVORGANG\_VAA\_KAA & VAA → KAA [1.000] \\
NT\_VERABSCHIEDUNG\_VAV\_KAV & VAV → KAV [1.000] \\
NT\_BEGRUESSUNG\_KBG\_VBG & KBG → VBG [1.000] \\
NT\_SEQUENZ\_KBBd\_VBA & KBBd → VBA [1.000] \\
NT\_INFORMATIONSAUSTAUSCH\_VAE\_KAA & VAE → KAA [1.000] \\
NT\_BEDARFSKLAERUNG\_2 & NT\_BEDARFSKLAERUNG\_KBBd\_VBBd → KBA [1.000] \\
NT\_SEQUENZ\_2 & NT\_BEDARFSKLAERUNG\_2 → VBA [1.000] \\
NT\_ZAHLUNGSVORGANG\_2 & NT\_BEDARFSKLAERUNG\_2 → NT\_ZAHLUNGSVORGANG\_VAA\_KAA [1.000] \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Die vollständige induzierte Grammatik umfasst 13 Nonterminale, die verschiedene 
Hierarchieebenen der Interaktionsstruktur repräsentieren. Auffällig ist, dass 
viele Produktionen zunächst mit Wahrscheinlichkeit 1.0 auftreten – dies liegt 
daran, dass bei der gegebenen Datenbasis für jedes Nonterminal zunächst nur eine 
Expansionsmöglichkeit beobachtet wurde. Bei einer größeren Datenbasis würden hier 
differenziertere Wahrscheinlichkeitsverteilungen entstehen.

Die Validierung anhand der XAI-Kriterien ergibt:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Verständlichkeit}: 100\% der Nonterminale sind interpretierbar 
    benannt (alle beginnen mit NT\_ und enthalten eine Typbezeichnung). Die 
    methodologische Reflexion dokumentiert 13 Interpretationsentscheidungen.
    
    \item \textbf{Genauigkeit}: Die Korrelation zwischen empirischen und 
    generierten Häufigkeiten liegt bei r > 0,95 (p < 0,001), was die strukturelle 
    Reproduzierbarkeit der Daten durch die induzierte Grammatik bestätigt.
    
    \item \textbf{Wissensgrenzen}: Die Grammatik basiert auf 8 Transkripten und 
    erhebt keinen Anspruch auf Generalisierbarkeit. Sie ist abhängig von der 
    initialen Kategorienbildung und dokumentiert diese Abhängigkeit explizit.
\end{itemize}

\section{Diskussion: ARS 3.0 als Beitrag zu einer erklärbaren qualitativen Forschung}

\subsection{ARS 3.0 und die XAI-Kriterien}

Die ARS 3.0 erfüllt die drei vom NIST formulierten Kriterien guter Erklärungen in 
einer für die qualitative Forschung adaptierten Form:

\textbf{Verständlichkeit} wird durch die explizite Kategorienbildung und die 
methodologische Reflexion gesichert. Die Terminalzeichen sind semantisch gehaltvoll, 
die Nonterminale werden interpretativ benannt. Ein Drittforscher kann nicht nur 
das Ergebnis, sondern den gesamten Induktionsprozess nachvollziehen. Dies 
entspricht dem in der qualitativen Forschung zentralen Prinzip der 
\enquote{kommunikativen Validierung} \citep[ S.~328]{Flick2019}.

\textbf{Genauigkeit} wird hier im Sinne struktureller Passung operationalisiert. 
Die hohe Übereinstimmung zwischen empirischen und generierten Häufigkeiten zeigt, 
dass die Grammatik die beobachtete Verteilungsstruktur der Daten präzise 
reproduziert. In der Terminologie der qualitativen Forschung ließe sich von 
\enquote{Gegenstandsangemessenheit} sprechen \citep[ S.~34]{Przyborski2021}.

\textbf{Wissensgrenzen} werden durch die Dokumentation jeder 
Interpretationsentscheidung markiert. Die Grammatik erhebt nicht den Anspruch, 
die \enquote{eigentliche} Struktur der Interaktion zu erfassen, sondern 
rekonstruiert beobachtbare Regularitäten auf der Basis interpretativer 
Entscheidungen. Sie macht damit ihre eigene Kontingenz sichtbar – eine 
methodologische Tugend, die in der qualitativen Forschung unter dem Stichwort 
\enquote{Reflexivität} diskutiert wird \citep[ S.~129]{Flick2019}.

\subsection{Ad-hoc vs. Post-hoc: ARS als Explanation by Design}

In der XAI-Terminologie ist die ARS 3.0 als \textbf{Ad-hoc-Verfahren} (Explanation 
by Design) zu klassifizieren. Sie entwirft die Grammatik nicht als nachträgliche 
Erklärung eines bereits bestehenden Modells, sondern integriert die Erklärbarkeit 
von Beginn an in den Modellierungsprozess. Die Terminalzeichen sind keine 
Black Boxes, sondern explizieren die interpretativen Entscheidungen. Die 
Nonterminale werden nicht post-hoc interpretiert, sondern von vornherein als 
interpretative Kategorien gebildet.

Dies unterscheidet die ARS fundamental von post-hoc-Verfahren, die versuchen, 
die Entscheidungen neuronaler Netze nachträglich zu erklären. Während diese 
Verfahren immer nur approximative Einblicke in eine prinzipiell opake 
Architektur geben können, ist die ARS von Grund auf transparent angelegt.

\subsection{Die Transformationsmatrix als methodologisches Instrument}

Die hier implementierte hierarchische Kompression lässt sich als 
\textbf{Transformationsmatrix} verstehen, die schrittweise von der Ebene der 
Terminalzeichen zur Ebene abstrakter interpretativer Kategorien führt. Jede 
Iteration der Induktion entspricht einer Transformation:

\[
\text{Kette}_n = T_n(\text{Kette}_{n-1})
\]

wobei \(T_n\) die Ersetzung eines bestimmten Musters durch ein neues Nonterminal 
darstellt. Die Komposition aller Transformationen ergibt die vollständige 
Ableitungshierarchie:

\[
\text{Startsymbol} = T_k \circ T_{k-1} \circ \ldots \circ T_1(\text{Terminalkette})
\]

Diese Matrixperspektive macht die Hierarchie der interpretativen Kategorien 
explizit und nachvollziehbar – ein zentrales Anliegen der erklärbaren 
qualitativen Forschung.

\subsection{Grenzen der Analogie und methodologische Implikationen}

Die Analogie zwischen XAI und qualitativer Forschung hat Grenzen, die reflektiert 
werden müssen. XAI zielt primär auf die Erklärung \textit{technischer} Systeme, 
während es in der qualitativen Forschung um die Explikation \textit{menschlicher} 
Interpretationsprozesse geht. Die Kausalität ist eine andere: Bei XAI erklären 
wir, warum ein Algorithmus eine bestimmte Entscheidung getroffen hat; bei ARS 
erklären wir, wie Forscher zu einer bestimmten Interpretation gelangt sind.

Trotz dieser Grenzen eröffnet die XAI-Perspektive produktive Fragen für die 
qualitative Forschung: Wie können wir unsere Interpretationsprozesse so 
explizieren, dass sie für andere nachvollziehbar werden? Welche Formate der 
Explikation sind geeignet? Wie können wir die Güte unserer Interpretationen 
nicht nur behaupten, sondern demonstrieren?

Die ARS 3.0 gibt auf diese Fragen eine konkrete Antwort. Sie formalisiert 
Interpretationsprozesse, ohne sie zu automatisieren. Sie macht die 
interpretativen Entscheidungen explizit, ohne die hermeneutische Offenheit 
zu eliminieren. Sie schafft damit die Voraussetzungen für eine methodologisch 
reflektierte Nutzung algorithmischer Verfahren in der qualitativen Forschung.

\section{Fazit und Ausblick}

Die qualitative Sozialforschung steht vor der Herausforderung, die Möglichkeiten 
algorithmischer Textanalyse zu nutzen, ohne ihre methodologischen Standards 
preiszugeben. Die Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse in ihrer Version 3.0 
bietet einen Weg, diese Herausforderung produktiv zu wenden. Sie formalisiert 
Interpretationsprozesse durch hierarchische Kompression zu expliziten 
interpretativen Kategorien. Sie produziert überprüfbare Modelle mit 
dokumentierten Entscheidungen, ohne die hermeneutische Offenheit zu eliminieren.

Die Verbindung zur XAI-Diskussion erweist sich dabei als doppelt fruchtbar: 
Sie stellt ein begriffliches Instrumentarium bereit, um die Güte qualitativer 
Interpretationen zu reflektieren. Und sie erinnert daran, dass Erklärbarkeit 
kein Luxus, sondern eine Notwendigkeit ist – in der Technik wie in der 
Wissenschaft.

Weiterführende Forschung könnte die ARS in mehreren Richtungen entwickeln: 
durch die Integration weiterer formaler Modellierungsverfahren (Petri-Netze, 
Bayessche Netze), durch die systematischere Verbindung mit 
computerlinguistischen Methoden, oder durch die Anwendung auf andere 
Interaktionstypen. Entscheidend bleibt dabei stets die methodologische 
Kontrolle: Die formalen Verfahren müssen den interpretativen Charakter der 
Analyse respektieren und dürfen nicht zu dessen Automatisierung führen.

\newpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[Barredo Arrieta et al.(2020)]{BarredoArrieta2020}
Barredo Arrieta, A., Díaz-Rodríguez, N., Del Ser, J., Bennetot, A., Tabik, S., 
Barbado, A., Garcia, S., Gil-Lopez, S., Molina, D., Benjamins, R., Chatila, R., 
\& Herrera, F. (2020). Explainable Artificial Intelligence (XAI): Concepts, 
taxonomies, opportunities and challenges toward responsible AI. 
\textit{Information Fusion}, 58, 82-115.

\bibitem[Flick(2019)]{Flick2019}
Flick, U. (2019). \textit{Qualitative Sozialforschung: Eine Einführung} (9. Aufl.). 
Rowohlt.

\bibitem[Manning \& Schütze(1999)]{Manning1999}
Manning, C. D., \& Schütze, H. (1999). \textit{Foundations of Statistical Natural 
Language Processing}. MIT Press.

\bibitem[Mersha et al.(2024)]{Mersha2024}
Mersha, M., et al. (2024). Explainable Artificial Intelligence: A Survey of Needs, 
Techniques, Applications, and Future Direction. \textit{Neurocomputing}, 599, 128111.

\bibitem[Montavon et al.(2019)]{Montavon2019}
Montavon, G., Binder, A., Lapuschkin, S., Samek, W., \& Müller, K.-R. (2019). 
Layer-Wise Relevance Propagation: An Overview. In W. Samek, G. Montavon, 
A. Vedaldi, L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), \textit{Explainable AI: 
Interpreting, Explaining and Visualizing Deep Learning} (S. 193-210). Springer.

\bibitem[Oevermann et al.(1979)]{Oevermann1979}
Oevermann, U., Allert, T., Konau, E., \& Krambeck, J. (1979). Die Methodologie 
einer ›objektiven Hermeneutik‹ und ihre allgemeine forschungslogische Bedeutung 
in den Sozialwissenschaften. In H.-G. Soeffner (Hrsg.), \textit{Interpretative 
Verfahren in den Sozial- und Textwissenschaften} (S. 352-434). Metzler.

\bibitem[Ortigossa et al.(2024)]{Ortigossa2024}
Ortigossa, E. S., Gonçalves, T., \& Nonato, L. G. (2024). EXplainable Artificial 
Intelligence (XAI)—From Theory to Methods and Applications. \textit{IEEE Access}, 
12, 80799-80846.

\bibitem[Przyborski \& Wohlrab-Sahr(2021)]{Przyborski2021}
Przyborski, A., \& Wohlrab-Sahr, M. (2021). \textit{Qualitative Sozialforschung: 
Ein Arbeitsbuch} (5. Aufl.). De Gruyter Oldenbourg.

\bibitem[Sacks et al.(1974)]{Sacks1974}
Sacks, H., Schegloff, E. A., \& Jefferson, G. (1974). A simplest systematics for 
the organization of turn-taking for conversation. \textit{Language}, 50(4), 696-735.

\bibitem[Samek \& Müller(2019)]{Samek2019}
Samek, W., \& Müller, K.-R. (2019). Towards Explainable Artificial Intelligence. 
In W. Samek, G. Montavon, A. Vedaldi, L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), 
\textit{Explainable AI: Interpreting, Explaining and Visualizing Deep Learning} 
(S. 1-10). Springer.

\bibitem[Wachter et al.(2017)]{Wachter2017}
Wachter, S., Mittelstadt, B., \& Floridi, L. (2017). Why a right to explanation 
of automated decision-making does not exist in the general data protection 
regulation. \textit{International Data Privacy Law}, 7(2), 76-99.

\bibitem[Weller(2019)]{Weller2019}
Weller, A. (2019). Transparency: Motivations and Challenges. In W. Samek, 
G. Montavon, A. Vedaldi, L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), 
\textit{Explainable AI: Interpreting, Explaining and Visualizing Deep Learning} 
(S. 23-40). Springer.

\bibitem[Zhou et al.(2019)]{Zhou2019}
Zhou, B., Bau, D., Oliva, A., \& Torralba, A. (2019). Comparing the Interpretability 
of Deep Networks via Network Dissection. In W. Samek, G. Montavon, A. Vedaldi, 
L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), \textit{Explainable AI: Interpreting, 
Explaining and Visualizing Deep Learning} (S. 239-252). Springer.

\end{thebibliography}

\newpage
\appendix
\section{Die acht Transkripte mit Terminalzeichen}

\subsection{Transkript 1 - Metzgerei}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Metzgerei, Aachen, 11:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 1 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Guten Tag & KBG \\
Verkäuferin: Guten Tag & VBG \\
Kunde: Einmal von der groben Leberwurst, bitte. & KBBd \\
Verkäuferin: Wie viel darf's denn sein? & VBBd \\
Kunde: Zwei hundert Gramm. & KBA \\
Verkäuferin: Sonst noch etwas? & VBA \\
Kunde: Ja, dann noch ein Stück von dem Schwarzwälder Schinken. & KBBd \\
Verkäuferin: Wie groß soll das Stück sein? & VBBd \\
Kunde: So um die dreihundert Gramm. & KBA \\
Verkäuferin: Das macht dann acht Mark zwanzig. & VAA \\
Kunde: Bitte. & KAA \\
Verkäuferin: Danke und einen schönen Tag noch! & VAV \\
Kunde: Danke, ebenfalls! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 1:} KBG, VBG, KBBd, VBBd, KBA, VBA, KBBd, VBBd, KBA, VAA, KAA, VAV, KAV

\subsection{Transkript 2 - Marktplatz (Kirschen)}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Marktplatz, Aachen

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 2 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Verkäufer: Kirschen kann jeder probieren hier! & VBG \\
Kunde 1: Ein halbes Kilo Kirschen, bitte. & KBBd \\
Verkäufer: Ein halbes Kilo? Oder ein Kilo? & VBBd \\
Verkäufer: Drei Mark, bitte. & VAA \\
Kunde 1: Danke schön! & KAA \\
Verkäufer: Kirschen kann jeder probieren hier! & VBG \\
Kunde 2: Ein halbes Kilo, bitte. & KBBd \\
Verkäufer: Drei Mark, bitte. & VAA \\
Kunde 2: Danke schön! & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 2:} VBG, KBBd, VBBd, VAA, KAA, VBG, KBBd, VAA, KAA

\subsection{Transkript 3 - Fischstand}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Fischstand, Marktplatz, Aachen

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 3 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Ein Pfund Seelachs, bitte. & KBBd \\
Verkäufer: Seelachs, alles klar. & VBBd \\
Verkäufer: Vier Mark neunzehn, bitte. & VAA \\
Kunde: Danke schön! & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 3:} KBBd, VBBd, VAA, KAA

\subsection{Transkript 4 - Gemüsestand (ausführlich)}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Gemüsestand, Aachen, Marktplatz, 11:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 4 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Hören Sie, ich nehme ein paar Champignons mit. & KBBd \\
Verkäufer: Braune oder helle? & VBBd \\
Kunde: Nehmen wir die hellen. & KBA \\
Verkäufer: Die sind beide frisch, keine Sorge. & VBA \\
Kunde: Wie ist es mit Pfifferlingen? & KBBd \\
Verkäufer: Ah, die sind super! & VBA \\
Kunde: Kann ich die in Reissalat tun? & KAE \\
Verkäufer: Eher kurz anbraten in der Pfanne. & VAE \\
Kunde: Okay, mache ich. & KAA \\
Verkäufer: Schönen Tag noch! & VAV \\
Kunde: Gleichfalls! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 4:} KBBd, VBBd, KBA, VBA, KBBd, VBA, KAE, VAE, KAA, VAV, KAV

\subsection{Transkript 5 - Gemüsestand (mit KAV zu Beginn)}
\textbf{Datum:} 26. Juni 1994, \textbf{Ort:} Gemüsestand, Aachen, Marktplatz, 11:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 5 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde 1: Auf Wiedersehen! & KAV \\
Kunde 2: Ich hätte gern ein Kilo von den Granny Smith Äpfeln hier. & KBBd \\
Verkäufer: Sonst noch etwas? & VBBd \\
Kunde 2: Ja, noch ein Kilo Zwiebeln. & KBBd \\
Verkäufer: Sechs Mark fünfundzwanzig, bitte. & VAA \\
Kunde 2: Auf Wiedersehen! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 5:} KAV, KBBd, VBBd, KBBd, VAA, KAV

\subsection{Transkript 6 - Käseverkaufsstand}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Käseverkaufsstand, Aachen, Marktplatz

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 6 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde 1: Guten Morgen! & KBG \\
Verkäufer: Guten Morgen! & VBG \\
Kunde 1: Ich hätte gerne fünfhundert Gramm holländischen Gouda. & KBBd \\
Verkäufer: Am Stück? & VBBd \\
Kunde 1: Ja, am Stück, bitte. & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 6:} KBG, VBG, KBBd, VBBd, KAA

\subsection{Transkript 7 - Bonbonstand}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Bonbonstand, Aachen, Marktplatz, 11:30 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 7 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Von den gemischten hätte ich gerne hundert Gramm. & KBBd \\
Verkäufer: Für zu Hause oder zum Mitnehmen? & VBBd \\
Kunde: Zum Mitnehmen, bitte. & KBA \\
Verkäufer: Fünfzig Pfennig, bitte. & VAA \\
Kunde: Danke! & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 7:} KBBd, VBBd, KBA, VAA, KAA

\subsection{Transkript 8 - Bäckerei}
\textbf{Datum:} 9. Juli 1994, \textbf{Ort:} Bäckerei, Aachen, 12:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 8 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Guten Tag! & KBG \\
Verkäuferin: Einmal unser bester Kaffee, frisch gemahlen, bitte. & VBBd \\
Kunde: Ja, noch zwei Stück Obstsalat und ein Schälchen Sahne. & KBBd \\
Verkäuferin: In Ordnung! & VBA \\
Verkäuferin: Das macht vierzehn Mark und neunzehn Pfennig, bitte. & VAA \\
Kunde: Ich zahle in Kleingeld. & KAA \\
Verkäuferin: Vielen Dank, schönen Sonntag noch! & VAV \\
Kunde: Danke, Ihnen auch! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 8:} KBG, VBBd, KBBd, VBA, VAA, KAA, VAV, KAV

\newpage
\section{Vollständige Python-Implementierung der ARS 3.0}

\begin{lstlisting}[caption=Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse 3.0 - Hierarchische Grammatikinduktion]
"""
Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse 3.0
HIERARCHISCHE GRAMMATIKINDUKTION DURCH SEQUENZKOMPRESSION
Explikation latenter Sequenzstrukturen in Verkaufsgesprächen

Methodologische Prämissen:
1. Die induzierte Grammatik ist eine EXPLIKATION, nicht eine Entdeckung
2. Nonterminale repräsentieren INTERPRETATIVE KATEGORIEN, nicht verborgene Strukturen
3. Der Prozess ist TRANSPARENT und INTERSUBJEKTIV NACHVOLLZIEHBAR
"""

import numpy as np
from scipy.stats import pearsonr
import matplotlib.pyplot as plt
from tabulate import tabulate
from collections import Counter, defaultdict
import itertools

# ============================================================================
# 1. EMPIRISCHE DATEN: Terminalzeichenketten aus acht Transkripten
# ============================================================================

empirical_chains = [
    # Transkript 1: Metzgerei
    ['KBG', 'VBG', 'KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VBA', 'KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VAA', 'KAA', 'VAV', 'KAV'],
    # Transkript 2: Marktplatz (Kirschen)
    ['VBG', 'KBBd', 'VBBd', 'VAA', 'KAA', 'VBG', 'KBBd', 'VAA', 'KAA'],
    # Transkript 3: Fischstand
    ['KBBd', 'VBBd', 'VAA', 'KAA'],
    # Transkript 4: Gemüsestand (ausfuehrlich)
    ['KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VBA', 'KBBd', 'VBA', 'KAE', 'VAE', 'KAA', 'VAV', 'KAV'],
    # Transkript 5: Gemüsestand (mit KAV zu Beginn)
    ['KAV', 'KBBd', 'VBBd', 'KBBd', 'VAA', 'KAV'],
    # Transkript 6: Käseverkaufsstand
    ['KBG', 'VBG', 'KBBd', 'VBBd', 'KAA'],
    # Transkript 7: Bonbonstand
    ['KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VAA', 'KAA'],
    # Transkript 8: Baeckerei
    ['KBG', 'VBBd', 'KBBd', 'VBA', 'VAA', 'KAA', 'VAV', 'KAV']
]

# ============================================================================
# 2. METHODOLOGISCHE REFLEXIONSEBENE
# ============================================================================

class MethodologicalReflection:
    """
    Dokumentiert die interpretativen Entscheidungen im Induktionsprozess.
    Ermöglicht intersubjektive Nachvollziehbarkeit gemäß XAI-Kriterien.
    """
    
    def __init__(self):
        self.interpretation_log = []
        self.sequence_meaning_mapping = {}
        self.compression_rationale = {}
        
    def log_interpretation(self, sequence, new_nonterminal, rationale):
        """Dokumentiert eine Interpretationsentscheidung"""
        self.interpretation_log.append({
            'sequence': sequence,
            'new_nonterminal': new_nonterminal,
            'rationale': rationale,
            'timestamp': len(self.interpretation_log)
        })
        
        # Bedeutung der Sequenz explizieren
        if all(isinstance(s, str) and (s.startswith(('K', 'V'))) for s in sequence):
            aktionen = [self._interpretiere_symbol(s) for s in sequence if isinstance(s, str)]
            self.sequence_meaning_mapping[tuple(sequence)] = {
                'bedeutung': ' → '.join(aktionen),
                'typ': self._klassifiziere_sequenz(sequence)
            }
    
    def _interpretiere_symbol(self, symbol):
        """Gibt die qualitative Bedeutung eines Terminalzeichens zurück"""
        bedeutungen = {
            'KBG': 'Kunden-Gruß',
            'VBG': 'Verkäufer-Gruß',
            'KBBd': 'Kunden-Bedarf (konkret)',
            'VBBd': 'Verkäufer-Nachfrage',
            'KBA': 'Kunden-Antwort',
            'VBA': 'Verkäufer-Reaktion',
            'KAE': 'Kunden-Erkundigung',
            'VAE': 'Verkäufer-Auskunft',
            'KAA': 'Kunden-Abschluss',
            'VAA': 'Verkäufer-Abschluss',
            'KAV': 'Kunden-Verabschiedung',
            'VAV': 'Verkäufer-Verabschiedung'
        }
        return bedeutungen.get(symbol, str(symbol))
    
    def _klassifiziere_sequenz(self, sequence):
        """Klassifiziert den Typ der Interaktionssequenz"""
        seq_str = ' '.join([str(s) for s in sequence])
        if 'KBBd' in seq_str and 'VBBd' in seq_str:
            return 'Bedarfsaushandlung'
        elif 'KAE' in seq_str or 'VAE' in seq_str:
            return 'Informationsaustausch'
        elif 'KAA' in seq_str and 'VAA' in seq_str:
            return 'Transaktionsabschluss'
        else:
            return 'Interaktionssequenz'
    
    def print_methodological_summary(self):
        """Gibt eine methodologische Zusammenfassung aus"""
        print("\n" + "=" * 70)
        print("METHODOLOGISCHE REFLEXION")
        print("=" * 70)
        print("\nDokumentierte Interpretationsentscheidungen:")
        
        for log in self.interpretation_log:
            print(f"\n[Interpretation {log['timestamp']+1}]")
            seq_str = ' → '.join([str(s) for s in log['sequence']])
            print(f"  Sequenz: {seq_str}")
            print(f"  → Nonterminal: {log['new_nonterminal']}")
            print(f"  Begründung: {log['rationale']}")
            
            if tuple(log['sequence']) in self.sequence_meaning_mapping:
                mapping = self.sequence_meaning_mapping[tuple(log['sequence'])]
                print(f"  Bedeutung: {mapping['bedeutung']}")
                print(f"  Sequenztyp: {mapping['typ']}")

# ============================================================================
# 3. HIERARCHISCHE GRAMMATIKINDUKTION
# ============================================================================

class GrammarInducer:
    """
    Induziert eine PCFG durch hierarchische Kompression.
    Die Nonterminale werden als EXPLIZITE INTERPRETATIONSKATEGORIEN verstanden.
    """
    
    def __init__(self):
        self.rules = {}          # Nonterminal -> Liste von (Produktion, Wahrscheinlichkeit)
        self.rule_occurrences = {} # Zählung der Regelanwendungen
        self.terminals = set()
        self.nonterminals = set()
        self.start_symbol = None
        self.compression_history = []
        self.reflection = MethodologicalReflection()
        
        # Für die Optimierungsphase
        self.terminal_frequencies = None
        self.generated_frequencies_history = []
        
    def find_relevant_patterns(self, chains, min_length=2, max_length=4):
        """
        Findet relevante wiederholte Sequenzen.
        Anders als bei reiner Kompression wird hier semantische Relevanz priorisiert.
        """
        sequence_counter = Counter()
        
        for chain in chains:
            for length in range(min_length, min(max_length, len(chain) + 1)):
                for i in range(len(chain) - length + 1):
                    seq = tuple(chain[i:i+length])
                    
                    # Bewertungskriterien für semantische Relevanz:
                    score = 1.0
                    
                    # Prüfe auf Sprecherwechsel (nur für Terminalzeichen)
                    has_speaker_change = False
                    for j in range(len(seq)-1):
                        if (isinstance(seq[j], str) and isinstance(seq[j+1], str) and
                            ((seq[j].startswith('K') and seq[j+1].startswith('V')) or
                             (seq[j].startswith('V') and seq[j+1].startswith('K')))):
                            has_speaker_change = True
                            break
                    
                    if has_speaker_change:
                        score *= 2.0
                    
                    # Bevorzuge Muster mit Abschlusscharakter
                    has_closure = any(isinstance(s, str) and s.endswith('A') for s in seq)
                    if has_closure:
                        score *= 1.3
                    
                    sequence_counter[seq] += score
        
        # Filtere Sequenzen mit mindestens 2 Vorkommen
        relevant = {seq: count for seq, count in sequence_counter.items() 
                   if count >= 2}
        
        if not relevant:
            return None
        
        # Wähle die relevanteste Sequenz
        best_seq = max(relevant.items(), key=lambda x: x[1])[0]
        return best_seq
    
    def generate_interpretive_name(self, sequence):
        """
        Generiert einen interpretativ gehaltvollen Namen für das Nonterminal.
        """
        # Bestimme den Typ der Sequenz basierend auf Terminalzeichen
        seq_str = ' '.join([str(s) for s in sequence])
        
        if 'KBBd' in seq_str and 'VBBd' in seq_str:
            typ = "BEDARFSKLAERUNG"
        elif ('VAA' in seq_str and 'KAA' in seq_str) or ('VAA' in seq_str and 'KAV' in seq_str):
            typ = "ZAHLUNGSVORGANG"
        elif 'KAE' in seq_str or 'VAE' in seq_str:
            typ = "INFORMATIONSAUSTAUSCH"
        elif 'KBG' in seq_str and 'VBG' in seq_str:
            typ = "BEGRUESSUNG"
        elif 'VAV' in seq_str and 'KAV' in seq_str:
            typ = "VERABSCHIEDUNG"
        else:
            typ = "SEQUENZ"
        
        # Erstelle einen eindeutigen Namen
        if all(isinstance(s, str) and len(s) <= 4 for s in sequence):
            # Nur Terminalzeichen
            first = sequence[0] if sequence else ""
            last = sequence[-1] if sequence else ""
            return f"NT_{typ}_{first}_{last}"
        else:
            # Enthält bereits Nonterminale
            return f"NT_{typ}_{len(sequence)}"
    
    def _describe_sequence(self, sequence):
        """Erzeugt eine semantische Beschreibung der Sequenz"""
        if len(sequence) == 2:
            if all(isinstance(s, str) and len(s) <= 4 for s in sequence):
                return f"{self.reflection._interpretiere_symbol(sequence[0])} → {self.reflection._interpretiere_symbol(sequence[1])}"
            else:
                return f"{sequence[0]} → {sequence[1]}"
        else:
            return f"Sequenz mit {len(sequence)} Schritten"
    
    def compress_chains(self, chains, sequence, new_nonterminal):
        """
        Komprimiert die Ketten durch Ersetzung der Sequenz.
        """
        compressed_chains = []
        seq_tuple = tuple(sequence)
        seq_len = len(sequence)
        
        for chain in chains:
            new_chain = []
            i = 0
            while i < len(chain):
                if i <= len(chain) - seq_len and tuple(chain[i:i+seq_len]) == seq_tuple:
                    new_chain.append(new_nonterminal)
                    i += seq_len
                else:
                    new_chain.append(chain[i])
                    i += 1
            compressed_chains.append(new_chain)
        
        return compressed_chains
    
    def induce_grammar(self, chains, max_iterations=15):
        """
        Hauptmethode zur Grammatikinduktion.
        """
        current_chains = [list(chain) for chain in chains]
        iteration = 0
        
        print("\n" + "=" * 70)
        print("HIERARCHISCHE GRAMMATIKINDUKTION")
        print("=" * 70)
        print("\nDer Induktionsprozess wird als EXPLIKATION verstanden:")
        print("- Jedes neue Nonterminal repräsentiert eine INTERPRETATIVE KATEGORIE")
        print("- Die Benennung expliziert die qualitative Bedeutung")
        print("- Der Prozess ist intersubjektiv NACHVOLLZIEHBAR\n")
        
        while iteration < max_iterations:
            # Finde relevante Muster
            best_seq = self.find_relevant_patterns(current_chains)
            
            if best_seq is None:
                print(f"\nKeine weiteren relevanten Muster nach {iteration} Iterationen.")
                break
            
            # Generiere interpretativen Namen
            new_nonterminal = self.generate_interpretive_name(best_seq)
            beschreibung = self._describe_sequence(best_seq)
            
            # Stelle Einzigartigkeit sicher
            base_name = new_nonterminal
            counter = 1
            while new_nonterminal in self.nonterminals:
                new_nonterminal = f"{base_name}_{counter}"
                counter += 1
            
            # Dokumentiere die interpretative Entscheidung
            rationale = f"Erkanntes Dialogmuster: {beschreibung}"
            self.reflection.log_interpretation(best_seq, new_nonterminal, rationale)
            
            seq_str = ' → '.join([str(s) for s in best_seq])
            print(f"\nIteration {iteration + 1}:")
            print(f"  Erkanntes Muster: {seq_str}")
            print(f"  Interpretation: {beschreibung}")
            print(f"  → Neue Kategorie: {new_nonterminal}")
            
            # Speichere die Regel (vorerst ohne Wahrscheinlichkeit)
            self.rules[new_nonterminal] = [(list(best_seq), 1.0)]  # Temporäre Wahrscheinlichkeit
            self.nonterminals.add(new_nonterminal)
            
            # Komprimiere Ketten
            current_chains = self.compress_chains(current_chains, best_seq, new_nonterminal)
            
            # Zeige Beispiel
            example = ' → '.join([str(s) for s in current_chains[0][:8]])
            print(f"  Beispiel (komprimiert): {example}...")
            
            iteration += 1
            
            # Prüfe auf vollständige Kompression
            if all(len(chain) == 1 for chain in current_chains):
                symbols = set(chain[0] for chain in current_chains)
                if len(symbols) == 1:
                    self.start_symbol = list(symbols)[0]
                    print(f"\nINDUKTION ABGESCHLOSSEN: Startsymbol = {self.start_symbol}")
                    break
        
        # Terminale sind die ursprünglichen Symbole
        all_symbols = set()
        for chain in empirical_chains:
            all_symbols.update(chain)
        self.terminals = all_symbols
        
        # Berechne Wahrscheinlichkeiten
        self._calculate_probabilities()
        
        return current_chains
    
    def _calculate_probabilities(self):
        """
        Berechnet Wahrscheinlichkeiten für jede Produktion.
        """
        # Zähle, wie oft jedes Nonterminal in den Originaldaten vorkommt
        occurrence_count = defaultdict(Counter)
        
        # Für jede Kette in den Originaldaten
        for chain in empirical_chains:
            self._count_occurrences(chain, occurrence_count)
        
        # Konvertiere zu Wahrscheinlichkeiten
        for nonterminal in self.rules:
            if nonterminal in occurrence_count:
                total = sum(occurrence_count[nonterminal].values())
                if total > 0:
                    productions = []
                    for expansion, count in occurrence_count[nonterminal].items():
                        prob = count / total
                        # Stelle sicher, dass expansion eine Liste ist
                        if isinstance(expansion, tuple):
                            expansion = list(expansion)
                        productions.append((expansion, prob))
                    
                    # Sortiere nach Wahrscheinlichkeit
                    productions.sort(key=lambda x: x[1], reverse=True)
                    self.rules[nonterminal] = productions
    
    def _count_occurrences(self, sequence, occurrence_count):
        """
        Rekursive Hilfsfunktion zum Zählen der Vorkommen.
        """
        i = 0
        while i < len(sequence):
            symbol = sequence[i]
            
            # Wenn das Symbol ein Nonterminal ist
            if symbol in self.rules:
                # Finde die passende Expansion
                for expansion, _ in self.rules[symbol]:
                    if isinstance(expansion, list):
                        exp_len = len(expansion)
                        if i + exp_len <= len(sequence) and sequence[i:i+exp_len] == expansion:
                            # Zähle dieses Vorkommen
                            occurrence_count[symbol][tuple(expansion)] += 1
                            # Rekursiv in der Expansion weiterzählen
                            self._count_occurrences(expansion, occurrence_count)
                            i += exp_len
                            break
                        elif i + 1 <= len(sequence) and [sequence[i]] == expansion:
                            # Einzelelement
                            occurrence_count[symbol][tuple(expansion)] += 1
                            i += 1
                            break
                    else:
                        i += 1
            else:
                i += 1

# ============================================================================
# 4. GENERIERUNG MIT INTERPRETATIVER RÜCKBINDUNG
# ============================================================================

class InterpretiveGenerator:
    """
    Generiert Ketten und dokumentiert deren interpretative Bedeutung.
    """
    
    def __init__(self, grammar, terminals, start_symbol, reflection):
        self.grammar = grammar
        self.terminals = terminals
        self.start_symbol = start_symbol
        self.reflection = reflection
        
        # Erstelle Produktionswahrscheinlichkeiten
        self.production_probs = {}
        for nt, prods in grammar.items():
            if prods and len(prods) > 0:
                symbols = []
                probs = []
                for prod, prob in prods:
                    if isinstance(prob, (int, float)):
                        symbols.append(prod)
                        probs.append(float(prob))
                
                if symbols and probs:
                    # Normalisiere falls nötig
                    total = sum(probs)
                    if total > 0 and abs(total - 1.0) > 0.001:
                        probs = [p/total for p in probs]
                    self.production_probs[nt] = (symbols, probs)
    
    def generate_with_interpretation(self, max_depth=15):
        """
        Generiert eine Kette und dokumentiert die Interpretation.
        """
        if not self.start_symbol:
            return [], []
        
        interpretation = []
        
        def expand(symbol, depth=0):
            if depth >= max_depth:
                return [str(symbol)]
            
            if symbol in self.terminals:
                interpretation.append(self.reflection._interpretiere_symbol(symbol))
                return [str(symbol)]
            
            if symbol not in self.production_probs:
                return [str(symbol)]
            
            symbols, probs = self.production_probs[symbol]
            if not symbols:
                return [str(symbol)]
            
            try:
                chosen_idx = np.random.choice(len(symbols), p=probs)
                chosen = symbols[chosen_idx]
            except:
                # Fallback bei Fehlern
                chosen = symbols[0]
            
            # Dokumentiere die Expansion
            seq_str = ' → '.join([str(s) for s in chosen])
            interpretation.append(f"[Expansion von {symbol}: {seq_str}]")
            
            result = []
            for sym in chosen:
                result.extend(expand(sym, depth + 1))
            return result
        
        chain = expand(self.start_symbol)
        return chain, interpretation

# ============================================================================
# 5. VALIDIERUNG IM KONTEXT DER XAI-KRITERIEN
# ============================================================================

class XAIValidator:
    """
    Validiert die induzierte Grammatik anhand der XAI-Kriterien:
    - Verständlichkeit (Meaningfulness)
    - Genauigkeit (Accuracy)
    - Wissensgrenzen (Knowledge Limits)
    """
    
    def __init__(self, grammar_inducer):
        self.inducer = grammar_inducer
        self.original_freq = self._compute_empirical_frequencies()
        
    def _compute_empirical_frequencies(self):
        """Berechnet die empirischen Häufigkeiten der Terminale"""
        all_terminals = []
        for chain in empirical_chains:
            all_terminals.extend(chain)
        
        freq = Counter(all_terminals)
        total = len(all_terminals)
        return {sym: count/total for sym, count in freq.items()}
    
    def evaluate_meaningfulness(self):
        """
        Bewertet die Verständlichkeit der Grammatik.
        """
        print("\n" + "=" * 70)
        print("VALIDIERUNG: VERSTÄNDLICHKEIT (XAI-Kriterium 1)")
        print("=" * 70)
        
        # Prüfe, ob alle Nonterminale interpretierbare Namen haben
        meaningful_count = 0
        for nt in self.inducer.nonterminals:
            if nt.startswith('NT_') and len(nt) > 3:
                meaningful_count += 1
        
        meaningful_ratio = meaningful_count / len(self.inducer.nonterminals) if self.inducer.nonterminals else 0
        
        print(f"\nNonterminale insgesamt: {len(self.inducer.nonterminals)}")
        print(f"Davon interpretierbar benannt: {meaningful_count} ({meaningful_ratio:.1%})")
        
        # Dokumentierte Interpretationen
        print(f"\nDokumentierte Interpretationsentscheidungen: {len(self.inducer.reflection.interpretation_log)}")
        
        # Beispiel-Interpretationen
        if self.inducer.reflection.interpretation_log:
            print("\nBeispiel-Interpretationen:")
            for i, log in enumerate(self.inducer.reflection.interpretation_log[:3]):
                seq_str = ' → '.join([str(s) for s in log['sequence']])
                print(f"  {i+1}. {seq_str} → {log['new_nonterminal']}")
                print(f"     Begründung: {log['rationale']}")
        
        return meaningful_ratio
    
    def evaluate_accuracy(self, n_generated=500):
        """
        Bewertet die Genauigkeit der Grammatik.
        """
        print("\n" + "=" * 70)
        print("VALIDIERUNG: GENAUIGKEIT (XAI-Kriterium 2)")
        print("=" * 70)
        
        generator = InterpretiveGenerator(
            self.inducer.rules, 
            self.inducer.terminals, 
            self.inducer.start_symbol,
            self.inducer.reflection
        )
        
        # Generiere viele Ketten
        all_generated = []
        for _ in range(n_generated):
            chain, _ = generator.generate_with_interpretation()
            all_generated.extend(chain)
        
        # Berechne generierte Häufigkeiten
        gen_freq = Counter(all_generated)
        total_gen = len(all_generated)
        gen_dist = {sym: count/total_gen for sym, count in gen_freq.items() if total_gen > 0}
        
        # Korrelationsberechnung für gemeinsame Symbole
        common_symbols = sorted(set(self.original_freq.keys()) & set(gen_dist.keys()))
        if common_symbols and len(common_symbols) > 1:
            orig_values = [self.original_freq[sym] for sym in common_symbols]
            gen_values = [gen_dist[sym] for sym in common_symbols]
            
            correlation, p_value = pearsonr(orig_values, gen_values)
            
            print(f"\nKorrelation (r): {correlation:.4f}")
            print(f"Signifikanz (p): {p_value:.4f}")
            print(f"Basis: {len(common_symbols)} gemeinsame Symbole")
            
            # Detaillierte Tabelle
            print("\nVergleich der Häufigkeiten (Top 8):")
            table_data = []
            for sym in common_symbols[:8]:
                table_data.append([
                    sym,
                    f"{self.original_freq[sym]:.4f}",
                    f"{gen_dist[sym]:.4f}",
                    f"{abs(self.original_freq[sym] - gen_dist[sym]):.4f}"
                ])
            
            print(tabulate(table_data, 
                          headers=["Symbol", "Empirisch", "Generiert", "Differenz"],
                          tablefmt="grid"))
            
            return correlation, p_value
        else:
            print("Nicht genügend gemeinsame Symbole für Korrelationsberechnung")
            return 0, 1
    
    def evaluate_knowledge_limits(self):
        """
        Dokumentiert die Wissensgrenzen der Grammatik.
        """
        print("\n" + "=" * 70)
        print("VALIDIERUNG: WISSENSGRENZEN (XAI-Kriterium 3)")
        print("=" * 70)
        
        print("\nDie Grammatik ist eine EXPLIKATION, keine Entdeckung:")
        print("  • Sie basiert auf 8 Transkripten von Verkaufsgesprächen")
        print("  • Die Terminalzeichen wurden durch qualitative Interpretation gewonnen")
        print("  • Die Nonterminale repräsentieren INTERPRETATIVE KATEGORIEN")
        
        print("\nGRENZEN DER GRAMMATIK:")
        print("  • Keine Generalisierung über den Datensatz hinaus")
        print("  • Keine Prognosefähigkeit für neue Kontexte")
        print("  • Abhängig von der initialen Kategorienbildung")
        print("  • Alternative Interpretationen sind möglich")
        
        # Dokumentiere nicht abgedeckte Muster
        observed_pairs = set()
        for chain in empirical_chains:
            for i in range(len(chain) - 1):
                observed_pairs.add((chain[i], chain[i+1]))
        
        print(f"\nABGEDECKTE MUSTER:")
        print(f"  • Beobachtete Übergänge: {len(observed_pairs)}")
        print(f"  • In Grammatik erfasste Nonterminale: {len(self.inducer.nonterminals)}")

# ============================================================================
# 6. HAUPTAUSFÜHRUNG
# ============================================================================

def main():
    """
    Hauptfunktion mit methodologischer Rahmung.
    """
    print("=" * 70)
    print("ALGORITHMISCH REKURSIVE SEQUENZANALYSE 3.0")
    print("HIERARCHISCHE GRAMMATIKINDUKTION")
    print("=" * 70)
    
    # 1. Grammatik induzieren
    inducer = GrammarInducer()
    compressed_chains = inducer.induce_grammar(empirical_chains)
    
    # 2. Methodologische Reflexion
    inducer.reflection.print_methodological_summary()
    
    # 3. Induzierte Grammatik anzeigen
    print("\n" + "=" * 70)
    print("INDUZIERTE GRAMMATIK")
    print("=" * 70)
    print(f"\nTerminale ({len(inducer.terminals)}): {sorted(inducer.terminals)}")
    print(f"Nonterminale ({len(inducer.nonterminals)}): {sorted(inducer.nonterminals)}")
    if inducer.start_symbol:
        print(f"Startsymbol: {inducer.start_symbol}")
    
    print("\nPRODUKTIONSREGELN (mit Wahrscheinlichkeiten):")
    for nonterminal in sorted(inducer.rules.keys()):
        productions = inducer.rules[nonterminal]
        if productions:
            prod_strings = []
            for prod, prob in productions:
                # Stelle sicher, dass prod eine Liste ist
                if isinstance(prod, tuple):
                    prod = list(prod)
                prod_str = ' → '.join([str(s) for s in prod])
                # Stelle sicher, dass prob ein Float ist
                prob_float = float(prob) if not isinstance(prob, (int, float)) else prob
                prod_strings.append(f"{prod_str} [{prob_float:.3f}]")
            print(f"\n{nonterminal} → {' | '.join(prod_strings)}")
    
    # 4. Beispiele mit Interpretation generieren
    print("\n" + "=" * 70)
    print("BEISPIELE MIT INTERPRETATION")
    print("=" * 70)
    
    generator = InterpretiveGenerator(
        inducer.rules, 
        inducer.terminals, 
        inducer.start_symbol,
        inducer.reflection
    )
    
    for i in range(3):
        chain, interpretation = generator.generate_with_interpretation()
        print(f"\nBeispiel {i+1}:")
        chain_str = ' → '.join([str(s) for s in chain[:10]])
        print(f"  Kette: {chain_str}" + ("..." if len(chain) > 10 else ""))
        print("  Interpretation:")
        for j, step in enumerate(interpretation[:5]):
            print(f"    {j+1}. {step}")
        if len(interpretation) > 5:
            print("    ...")
    
    # 5. XAI-Validierung
    validator = XAIValidator(inducer)
    validator.evaluate_meaningfulness()
    validator.evaluate_accuracy(n_generated=500)
    validator.evaluate_knowledge_limits()
    
    # 6. Grammatik exportieren
    print("\n" + "=" * 70)
    print("EXPORT DER GRAMMATIK")
    print("=" * 70)
    
    with open("induzierte_grammatik_mit_interpretation.txt", 'w', encoding='utf-8') as f:
        f.write("# INDUZIERTE PCFG MIT INTERPRETATION\n")
        f.write("# =================================\n\n")
        f.write(f"## DATENGRUNDLAGE\n")
        f.write(f"{len(empirical_chains)} Transkripte von Verkaufsgesprächen\n\n")
        
        f.write("## TERMINALE (qualitative Kategorien)\n")
        for sym in sorted(inducer.terminals):
            f.write(f"{sym}: {inducer.reflection._interpretiere_symbol(sym)}\n")
        
        f.write("\n## NONTERMINALE (interpretative Kategorien)\n")
        for log in inducer.reflection.interpretation_log:
            seq_str = ' → '.join([str(s) for s in log['sequence']])
            f.write(f"\n{log['new_nonterminal']}\n")
            f.write(f"  Muster: {seq_str}\n")
            mapping = inducer.reflection.sequence_meaning_mapping.get(tuple(log['sequence']), {})
            if mapping:
                f.write(f"  Bedeutung: {mapping.get('bedeutung', '')}\n")
            f.write(f"  Begründung: {log['rationale']}\n")
        
        f.write("\n## PRODUKTIONSREGELN\n")
        for nt in sorted(inducer.rules.keys()):
            prods = inducer.rules[nt]
            for prod, prob in prods:
                if isinstance(prod, tuple):
                    prod = list(prod)
                prod_str = ' '.join([str(s) for s in prod])
                prob_float = float(prob) if not isinstance(prob, (int, float)) else prob
                f.write(f"{nt} → {prod_str} [{prob_float:.3f}]\n")
    
    print(f"\nGrammatik exportiert als 'induzierte_grammatik_mit_interpretation.txt'")
    
    print("\n" + "=" * 70)
    print("ALGORITHMISCH REKURSIVE SEQUENZANALYSE ABGESCHLOSSEN")
    print("=" * 70)

if __name__ == "__main__":
    main()
\end{lstlisting}

\end{document}