% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[
  12pt,
  a4paper,
  oneside,
  titlepage
]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=3cm, right=3cm, top=3cm, bottom=3cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{parskip}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{microtype}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\usepackage{natbib}
\usepackage{titling}

% Listing-Style für Python
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{green!40!black},
  stringstyle=\color{red},
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  frame=single,
  backgroundcolor=\color{gray!5},
  tabsize=2,
  captionpos=b
}

% Titel
\title{\Huge\textbf{Zwischen Interpretation und Berechnung} \\
       \LARGE Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse als Brücke \\
       \LARGE zwischen qualitativer Hermeneutik und formaler Modellierung}
\author{
  \large
  \begin{tabular}{c}
    Autorenteam ARS \\
    Institut für qualitative Sozialforschung \\
    Rheinisch-Westfälische Technische Hochschule Aachen
  \end{tabular}
}
\date{\large Juni/Juli 1994 \& 2024}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Die qualitative Sozialforschung steht gegenwärtig vor einem methodologischen Dilemma: 
Einerseits versprechen generative KI-Systeme eine bislang unerreichte Skalierung 
interpretativer Arbeitsschritte, andererseits entziehen sie sich durch ihre stochastische 
Natur der klassischen Validierungslogik qualitativer Forschung. Der vorliegende Beitrag 
argumentiert, dass dieses Dilemma durch eine Rückbesinnung auf formalisierende Ansätze 
aufgelöst werden kann. Als konkreten Lösungsansatz entwickelt der Beitrag die 
\textbf{Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse (ARS)} , ein Verfahren, das 
Interpretationsprozesse in eine formale Grammatik überführt und damit transparent, 
reproduzierbar und intersubjektiv prüfbar macht. Die Verbindung zur aktuellen Diskussion 
um \textbf{Explainable AI (XAI)} erweist sich dabei als doppelt fruchtbar: Sie stellt ein 
begriffliches Instrumentarium bereit, um die Güte qualitativer Interpretationen zu 
reflektieren, und erinnert daran, dass Erklärbarkeit kein Luxus, sondern eine Notwendigkeit 
ist – in der Technik wie in der Wissenschaft. Die empirische Anwendung an acht 
Transkripten von Verkaufsgesprächen demonstriert die Leistungsfähigkeit des Verfahrens.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Einleitung: Das Paradoxon qualitativer Forschung im Zeitalter generativer KI}

Die qualitative Sozialforschung steht gegenwärtig vor einem methodologischen Dilemma. 
Einerseits versprechen generative KI-Systeme eine bislang unerreichte Skalierung 
interpretativer Arbeitsschritte. Andererseits entziehen sich eben diese Systeme durch 
ihre stochastische Natur der klassischen Validierungslogik qualitativer Forschung. 
Wo diese traditionell auf die detaillierte Offenlegung des Codierprozesses und die 
intersubjektive Nachvollziehbarkeit setzt, tritt nun ein blinder Verlass auf die 
vermeintliche \enquote{Emergenz} neuronaler Netze.

Dieser Trend ist problematisch, weil er die computergestützte Textanalyse von ihren 
methodologischen Grundlagen abkoppelt. Zugleich aber verweist er auf ein Defizit, das 
die qualitative Forschung selbst betrifft: Sie verfügt über kein formalisiertes 
Vokabular, um ihre Interpretationsprozesse für algorithmische Verfahren anschlussfähig 
zu machen. Die Folge ist eine Wahl zwischen zwei unbefriedigenden Optionen: entweder 
Verzicht auf Skalierung oder Preisgabe methodologischer Kontrolle.

Der vorliegende Beitrag argumentiert, dass dieses Dilemma durch eine Rückbesinnung auf 
formalisierende Ansätze aufgelöst werden kann, die in der Tradition der Textanalyse 
bereits angelegt waren, aber durch die jüngste Entwicklung generativer KI in 
Vergessenheit gerieten. Als konkreten Lösungsansatz entwickelt der Beitrag die 
\textbf{Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse (ARS)} , ein Verfahren, das 
Interpretationsprozesse in eine formale Grammatik überführt und damit transparent, 
reproduzierbar und intersubjektiv prüfbar macht.

Die Pointe dieses Ansatzes liegt in seiner Verbindung zu aktuellen Diskussionen um 
\textbf{Explainable Artificial Intelligence (XAI)} . XAI hat sich als Antwort auf die 
Opazität neuronaler Netze entwickelt \citep{Samek2019, BarredoArrieta2020}. Die zentrale 
Einsicht lautet: Wer die Entscheidungen komplexer KI-Systeme nicht nachvollziehen kann, 
kann ihnen nicht vertrauen – und darf sie in sicherheitskritischen Bereichen nicht 
einsetzen \citep{Weller2019}. Diese Einsicht, so die These des Beitrags, lässt sich 
produktiv auf die qualitative Forschung wenden: Auch sie benötigt Verfahren, die ihre 
Interpretationsprozesse erklärbar machen. Die ARS versteht sich als ein solches 
Verfahren – als Beitrag zu einer \textbf{erklärbaren qualitativen Forschung}, die die 
methodologischen Standards der Disziplin wahrt und zugleich für algorithmische 
Modellierung öffnet.

Der Beitrag ist wie folgt aufgebaut: Abschnitt 2 führt in das Konzept der Explainable 
AI ein und entwickelt die Analogie zur qualitativen Forschung. Abschnitt 3 stellt die 
ARS in ihrer methodischen Architektur dar. Abschnitt 4 dokumentiert die empirische 
Anwendung an acht Transkripten von Verkaufsgesprächen. Abschnitt 5 reflektiert die 
Ergebnisse im Lichte der XAI-Diskussion. Abschnitt 6 zieht ein Fazit und zeigt 
Perspektiven auf.

\section{Explainable AI: Begriff, Entwicklung und methodologische Relevanz}

\subsection{Entstehung und Grundgedanken der XAI}

Die Entwicklung der Explainable Artificial Intelligence (XAI) ist eng mit der Einsicht 
verbunden, dass die zunehmende Leistungsfähigkeit komplexer KI-Modelle mit einem 
Verlust an Transparenz einhergeht. Insbesondere tiefe neuronale Netze, die in 
zahlreichen Anwendungsdomänen beeindruckende Ergebnisse erzielen, operieren als 
\enquote{Black Boxes}: Ihre inneren Entscheidungsprozesse sind weder für Entwickler 
noch für Nutzer unmittelbar nachvollziehbar \citep[ S.~2]{Samek2019}.

Diese Opazität wird dann problematisch, wenn KI-Systeme in sicherheitskritischen 
Bereichen eingesetzt werden – in der medizinischen Diagnostik, der Rechtsprechung, 
der Finanzwirtschaft oder der autonomen Steuerung \citep[ S.~80800]{Ortigossa2024}. 
Fehlentscheidungen können hier gravierende Folgen haben. Zugleich erschwert die 
Undurchschaubarkeit der Modelle die Identifikation von Bias und Diskriminierung. 
Ein vielzitierter Fall ist das COMPAS-System zur Rückfallprognose von Straftätern, 
das afroamerikanische Angeklagte systematisch benachteiligte, ohne dass diese 
Verzerrung aus der Modellarchitektur erkennbar gewesen wäre \citep[ S.~84]{BarredoArrieta2020}.

Die XAI-Forschung reagiert auf dieses Problem, indem sie Methoden entwickelt, um 
die Entscheidungen komplexer Modelle nachträglich zu erklären oder von vornherein 
interpretierbare Modelle zu entwerfen \citep{Mersha2024}. Der Begriff \enquote{Explainable AI} 
selbst geht auf eine Initiative der US-amerikanischen Forschungsagentur DARPA zurück, 
die ab 2015 gezielt Projekte zur Erklärbarkeit von KI-Systemen förderte 
\citep[ S.~86]{BarredoArrieta2020}. Seither hat sich XAI zu einem eigenständigen 
Forschungsfeld entwickelt, das sowohl technische als auch ethische und rechtliche 
Fragen adressiert.

Eine wichtige rechtliche Triebkraft der XAI-Diskussion war die europäische 
Datenschutz-Grundverordnung. Insbesondere Erwägungsgrund 71 wird in der Forschung 
häufig als Grundlage eines \enquote{Rechts auf Erklärung} interpretiert, auch wenn 
die Verordnung kein explizites, einklagbares Recht auf vollständige algorithmische 
Offenlegung formuliert \citep{Wachter2017}. Gleichwohl etabliert die DSGVO 
verbindliche Anforderungen an Transparenz, Nachvollziehbarkeit und 
Informationspflichten bei automatisierten Entscheidungen und verstärkt damit den 
normativen Druck zur Entwicklung erklärbarer KI-Systeme.

\subsection{Zentrale Begriffe und Taxonomien}

Die XAI-Literatur hat eine Reihe von Begriffen und Unterscheidungen entwickelt, um 
das Feld zu strukturieren. \textbf{Erklärbarkeit (Explainability)} bezeichnet 
allgemein die Eigenschaft eines KI-Systems, seine Entscheidungen in für Menschen 
verständlicher Weise darlegen zu können \citep[ S.~89]{BarredoArrieta2020}. 
\textbf{Interpretierbarkeit (Interpretability)} zielt darauf ab, dass ein 
menschlicher Betrachter die Funktionsweise des Systems nachvollziehen kann 
\citep[ S.~25]{Weller2019}. \textbf{Transparenz (Transparency)} meint die 
Offenlegung der systemischen Prozesse und Designentscheidungen \citep[ S.~27]{Weller2019}.

Eine grundlegende taxonomische Unterscheidung betrifft den Zeitpunkt der 
Erklärbarkeit: \textbf{Ad-hoc-Methoden} (auch \enquote{Explanation by Design}) 
integrieren Erklärbarkeit von Beginn an in die Modellarchitektur. Sie entwerfen 
Modelle, die aufgrund ihrer Struktur prinzipiell interpretierbar sind – etwa 
Entscheidungsbäume oder regelbasierte Systeme. \textbf{Post-hoc-Methoden} hingegen 
wenden Erklärungstechniken auf bereits trainierte Black-Box-Modelle an. Sie 
versuchen, nachträglich zu rekonstruieren, welche Input-Faktoren für eine bestimmte 
Entscheidung ausschlaggebend waren \citep[ S.~92]{BarredoArrieta2020}.

Eine zweite Unterscheidung betrifft die Reichweite der Erklärung: 
\textbf{Globale Erklärungen} zielen auf das Gesamtverhalten des Modells – sie 
beantworten die Frage, wie das Modell grundsätzlich funktioniert. 
\textbf{Lokale Erklärungen} hingegen beziehen sich auf einzelne Entscheidungen – 
sie erklären, warum ein bestimmter Input zu einem bestimmten Output geführt hat 
\citep[ S.~80805]{Ortigossa2024}.

Eine dritte Unterscheidung betrifft die Methodik: \textbf{Modellspezifische Verfahren} 
sind nur auf bestimmte Modellarchitekturen anwendbar (etwa auf neuronale Netze). 
\textbf{Modellagnostische Verfahren} hingegen können unabhängig von der konkreten 
Modellarchitektur eingesetzt werden \citep[ S.~3]{Mersha2024}.

Zu den bekanntesten XAI-Verfahren zählen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{LIME (Local Interpretable Model-agnostic Explanations)}: Ein 
    modellagnostisches Verfahren, das lokal einfache, interpretierbare Ersatzmodelle 
    lernt, um die Entscheidungen komplexer Black-Box-Modelle zu erklären 
    \citep[ S.~102]{BarredoArrieta2020}.
    
    \item \textbf{SHAP (SHapley Additive exPlanations)}: Ein auf kooperativer 
    Spieltheorie basierendes Verfahren, das den Beitrag jedes Input-Features zu 
    einer Vorhersage quantifiziert \citep[ S.~104]{BarredoArrieta2020}.
    
    \item \textbf{Salienz-Maps}: Visualisierungen, die für Bildklassifikatoren 
    anzeigen, welche Bildregionen für eine Entscheidung besonders relevant waren 
    \citep{Zhou2019}.
    
    \item \textbf{Layer-wise Relevance Propagation (LRP)}: Ein Verfahren, das die 
    Vorhersage eines neuronalen Netzes schichtweise rückwärts durch das Netz 
    propagiert und so relevante Input-Regionen identifiziert \citep{Montavon2019}.
\end{itemize}

\subsection{XAI als methodologische Herausforderung}

Die XAI-Diskussion beschränkt sich nicht auf technische Verfahren. Sie berührt 
grundlegende methodologische Fragen: Was heißt es, eine Entscheidung zu 
\enquote{erklären}? Wer ist die Adressatin der Erklärung? Welche Qualitätskriterien 
gelten für Erklärungen?

Das NIST (National Institute of Standards and Technology) hat hierzu drei fundamentale 
Eigenschaften guter Erklärungen formuliert \citep[ S.~80810]{Ortigossa2024}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verständlichkeit (Meaningfulness)}: Erklärungen müssen für die 
    intendierte Adressatin verständlich sein. Dies erfordert eine Anpassung an deren 
    Vorwissen und kognitive Fähigkeiten.
    
    \item \textbf{Genauigkeit (Accuracy)}: Erklärungen müssen die tatsächlichen 
    Entscheidungsprozesse des Modells korrekt wiedergeben. Hier besteht ein 
    potenzieller Zielkonflikt mit der Verständlichkeit: Eine genaue, aber 
    hochkomplexe Erklärung mag unverständlich sein; eine verständliche, aber 
    ungenaue Erklärung mag in die Irre führen.
    
    \item \textbf{Wissensgrenzen (Knowledge Limits)}: Gute Erklärungen machen 
    deutlich, unter welchen Bedingungen das Modell zuverlässig arbeitet und wo 
    seine Grenzen liegen.
\end{enumerate}

Diese Kriterien sind nicht nur für technische Systeme relevant. Sie lassen sich, so 
die These dieses Beitrags, auf die qualitative Forschung übertragen. Auch qualitative 
Interpretationen müssen verständlich sein (für die scientific community), genau 
(im Sinne der Texttreue) und ihre Grenzen benennen (etwa im Hinblick auf die 
Reichweite der Interpretation). Die XAI-Diskussion stellt damit ein begriffliches 
Instrumentarium bereit, um die Güte qualitativer Interpretationen zu reflektieren – 
und um Verfahren zu entwickeln, die diese Güte sicherstellen.

\subsection{Von der XAI zur erklärbaren qualitativen Forschung: Eine Analogie}

Die Übertragung der XAI-Perspektive auf die qualitative Forschung beruht auf einer 
Analogie, die in Tabelle~\ref{tab:analogie} systematisiert ist:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Analogie zwischen technischer XAI und qualitativer Forschung}
\label{tab:analogie}
\begin{tabular}{@{} p{2.5cm} p{5cm} p{5cm} @{}}
\toprule
\textbf{Dimension} & \textbf{Technische XAI} & \textbf{Qualitative Forschung} \\
\midrule
Problem & Opake Entscheidungen neuronaler Netze & Opake Interpretationsprozesse \\
Ursache & Subsymbolische Repräsentationen & Implizites Regelwissen \\
Folge & Fehlendes Vertrauen, unentdeckter Bias & Fehlende Intersubjektivität \\
Lösung & Explikation der Entscheidungsgrundlagen & Explikation der Interpretationsregeln \\
Verfahren & LIME, SHAP, Salienz-Maps & ARS, explizite Kategorienbildung \\
Kriterien & Verständlichkeit, Genauigkeit, Wissensgrenzen & Nachvollziehbarkeit, Texttreue, Reichweite \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Die Pointe dieser Analogie liegt in der Umkehrung der Perspektive: Während XAI danach 
fragt, wie man die Entscheidungen \textit{technischer} Systeme erklären kann, fragt 
eine erklärbare qualitative Forschung danach, wie man die Interpretationsprozesse 
\textit{menschlicher} Forscher erklärbar machen kann. In beiden Fällen geht es um 
die Überführung impliziter, opaker Operationen in explizite, nachvollziehbare Regeln.

Die Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse, die im Folgenden dargestellt wird, 
versteht sich als ein Verfahren, das diese Überführung leistet. Sie formalisiert 
Interpretationsprozesse, ohne sie zu automatisieren. Sie produziert explizite, 
überprüfbare Modelle, ohne die hermeneutische Offenheit zu eliminieren. Und sie 
schafft damit die Voraussetzungen für eine qualitativ gehaltvolle, aber 
methodologisch kontrollierte Nutzung algorithmischer Verfahren.

\section{Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse: Methodische Architektur}

\subsection{Grundoperationen: Von der Transkription zur Terminalzeichenkette}

Die ARS operiert auf Transkripten natürlicher Interaktionen. Der erste Schritt 
besteht in einer sequenzanalytischen Feinanalyse, die der Logik qualitativer 
Interpretation folgt. Die qualitative Sequenzanalyse, wie sie in der objektiven 
Hermeneutik \citep{Oevermann1979} und der Konversationsanalyse 
\citep{Sacks1974} entwickelt wurde, zielt darauf ab, die latente Sinnstruktur 
von Interaktionen durch die systematische Rekonstruktion ihrer sequenziellen 
Ordnung zu erschließen. Jeder Sprechakt wird im Hinblick auf seine sequenzielle 
Funktion und seine intentionale Qualität analysiert.

Die Analyse folgt dem Prinzip der \textbf{Lesartenproduktion und -falsifikation} 
\citep[ S.~392]{Oevermann1979}: Zu jedem Sequenzschritt werden alternative 
Interpretationsmöglichkeiten generiert und systematisch anhand des weiteren 
Verlaufs überprüft. Dieses Verfahren der \enquote{ kontrollierten Interpretation} 
\citep[ S.~158]{Flick2019} sichert die intersubjektive Nachvollziehbarkeit und 
zwingt zur Explikation der Interpretationsregeln.

Das Ergebnis dieser interpretativen Arbeit ist eine \textbf{Terminalzeichenkette}, 
in der jeder Sprechakt durch ein Symbol aus einem zuvor entwickelten 
Kategoriensystem repräsentiert wird. Diese Terminalzeichen fungieren als 
formalisiertes Äquivalent qualitativer Codierungen \citep[ S.~207]{Przyborski2021}. 
Die folgende Tabelle illustriert dies am Beispiel eines Transkripts:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Beispiel für die Zuordnung von Terminalzeichen}
\label{tab:terminal}
\begin{tabular}{@{} p{6cm} c p{4cm} @{}}
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} & \textbf{Interpretation} \\
\midrule
Kunde: Guten Tag & KBG & Kunden-Gruß (Initiation der Interaktion) \\
Verkäuferin: Guten Tag & VBG & Verkäufer-Gruß (reziproke Bestätigung) \\
Kunde: Einmal von der groben Leberwurst, bitte. & KBBd & Kunden-Bedarf (Artikulation eines Kaufwunsches) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Grammatikinduktion: Von Einzelfällen zu generativen Modellen}

Auf der Grundlage der Terminalzeichenketten wird für jedes Transkript eine 
individuelle Grammatik induziert. Diese Grammatik spezifiziert, welche 
Sequenzmuster in dem jeweiligen Transkript beobachtbar sind und welche 
Übergänge zwischen den Terminalzeichen möglich sind. Formal handelt es sich 
um eine übergangsbasierte Grammatik, die auf der Ebene von Terminalzeichen 
operiert und deren Produktionsregeln auf beobachteten Übergangshäufigkeiten 
beruhen.

Im Unterschied zu klassischen linguistischen PCFGs \citep{Manning1999} verzichtet 
die ARS auf explizite Nichtterminale und tiefenrekursive Ableitungen. Die 
Grammatik modelliert stattdessen sequenzielle Regularitäten als probabilistische 
Übergänge zwischen formalisierten Sprechaktkategorien. Der Begriff der Grammatik 
wird hier in einem methodischen, nicht in einem strikt formallinguistischen Sinn 
verwendet: als explizites, generatives Regelwerk zur Rekonstruktion beobachtbarer 
Sequenzstrukturen.

Die Induktion erfolgt durch einfache Zählung der beobachteten Übergänge:

\begin{lstlisting}[caption=Zählung der Übergänge zwischen Terminalzeichen]
transitions = {}
for chain in empirical_chains:
    for i in range(len(chain) - 1):
        start, end = chain[i], chain[i + 1]
        if start not in transitions:
            transitions[start] = {}
        if end not in transitions[start]:
            transitions[start][end] = 0
        transitions[start][end] += 1
\end{lstlisting}

\subsection{Vereinigung und Optimierung}

Die individuellen Grammatiken werden zu einer \textbf{vereinigten Grammatik} 
zusammengeführt, die die Sequenzstruktur aller Transkripte abdeckt. Diese wird 
einem iterativen Anpassungsprozess unterzogen, der die Übereinstimmung der 
Übergangswahrscheinlichkeiten mit der empirisch beobachteten Verteilungsstruktur 
schrittweise erhöht. Das Verfahren folgt einem heuristischen Schema: Es generiert 
künstliche Ketten, vergleicht deren Häufigkeitsverteilung mit den empirischen 
Daten und passt die Übergangswahrscheinlichkeiten iterativ an.

Die Festlegung eines Startsymbols stellt dabei eine modelltheoretische 
Vereinfachung dar. Sie dient der Generierung syntaktisch konsistenter Sequenzen 
und erhebt keinen Anspruch darauf, die empirische Vielfalt realer 
Gesprächseinstiege vollständig abzubilden.

\section{Empirische Anwendung: Acht Transkripte von Verkaufsgesprächen}

\subsection{Hypothetische Ausgangsgrammatik}

Aus der Fachliteratur zu Verkaufsgesprächen wurde folgende hypothetische Grammatik 
abgeleitet: Ein Verkaufsgespräch (VKG) besteht aus Begrüßung (BG), Verkaufsteil 
(VT) und Verabschiedung (AV). Die Terminalzeichen umfassen KBG, VBG, KBBd, VBBd, 
KBA, VBA, KAE, VAE, KAA, VAA, KAV, VAV.

\subsection{Die acht Transkripte}

Die vollständigen Transkripte finden sich in Anhang A. Sie dokumentieren 
Interaktionen an verschiedenen Verkaufsständen auf dem Aachener Marktplatz im 
Juni/Juli 1994.

\subsection{Terminalzeichenketten}

Da Verkaufsgespräche empirisch mit unterschiedlichen Sprechakten beginnen können, 
wurde für die Generierung künstlicher Sequenzen ein einheitliches Startsymbol 
definiert. Diese Entscheidung dient ausschließlich der Modellkonsistenz und 
beeinflusst nicht die Übergangsstruktur der Grammatik.

Die aus den Transkripten gebildeten Terminalzeichenketten sind in Anhang A 
vollständig dokumentiert.

\subsection{Python-Implementierung}

Das vollständige Python-Programm zur Grammatikinduktion und -optimierung findet 
sich in Anhang B. Es implementiert die in Abschnitt 3 beschriebenen Schritte 
und visualisiert den Optimierungsverlauf.

\subsection{Ergebnisse der iterativen Anpassung}

Die optimierte Grammatik weist folgende Struktur auf:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Optimierte Übergangswahrscheinlichkeiten}
\label{tab:ergebnisse}
\begin{tabular}{@{} l l @{}}
\toprule
\textbf{Ausgangssymbol} & \textbf{Folgesymbole mit Wahrscheinlichkeiten} \\
\midrule
KBG & VBG (0.67), VBBd (0.33) \\
VBG & KBBd (1.0) \\
KBBd & VBBd (0.67), VAA (0.17), VBA (0.17) \\
VBBd & KBA (0.44), VAA (0.22), KBBd (0.22), KAA (0.11) \\
KBA & VBA (0.5), VAA (0.5) \\
VBA & KBBd (0.5), KAE (0.25), VAA (0.25) \\
VAA & KAA (0.86), KAV (0.14) \\
KAA & VAV (0.75), VBG (0.25) \\
VAV & KAV (1.0) \\
KAE & VAE (1.0) \\
VAE & KAA (1.0) \\
KAV & KBBd (1.0) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

In der Validierungsphase, in der eine größere Anzahl künstlicher Sequenzen 
(n = 100) auf Basis der optimierten Übergangsstruktur generiert wurde, ergibt 
sich eine nahezu perfekte Übereinstimmung zwischen empirischen und generierten 
Häufigkeiten (r = 0,9999; p < 0,001).

Diese hohe Übereinstimmung ist nicht als Prognoseleistung oder 
Generalisierungsnachweis zu verstehen. Sie dokumentiert vielmehr die strukturelle 
Reproduzierbarkeit der empirisch beobachteten Übergangsmuster unter Verwendung 
derselben Grammatik bei vergrößerter Stichprobe. Zugleich ist methodisch zu 
reflektieren, dass der Pearson-Korrelationskoeffizient für Häufigkeitsvektoren 
mit konstanter Summe (1,0) tendenziell hohe Werte ergibt. Die hier beobachtete 
Korrelation bestätigt daher primär die interne Konsistenz des Verfahrens, 
weniger eine externe Validität im Sinne von Vorhersagekraft \citep[ S.~489]{Flick2019}.

Während der iterativen Optimierungsphase liegt die Korrelation stabil bei etwa 
r ≈ 0,92, was bereits auf eine hohe strukturelle Passung der induzierten 
Grammatik hinweist. Die weitere Steigerung der Korrelation in der Validierung 
ist auf die größere Stichprobe generierter Sequenzen bei unveränderter 
Übergangsstruktur zurückzuführen.

\section{Diskussion: ARS als Beitrag zu einer erklärbaren qualitativen Forschung}

\subsection{ARS und die XAI-Kriterien}

Die ARS erfüllt die drei vom NIST formulierten Kriterien guter Erklärungen in 
einer für die qualitative Forschung adaptierten Form:

\textbf{Verständlichkeit} wird durch die explizite Kategorienbildung gesichert. 
Die Terminalzeichen sind semantisch gehaltvoll (KBG = Kunden-Gruß) und bleiben 
an die interpretative Erschließung rückgebunden. Ein Drittforscher kann 
nachvollziehen, welche Zuordnungen getroffen wurden. Dies entspricht dem in 
der qualitativen Forschung zentralen Prinzip der \enquote{kommunikativen 
Validierung} \citep[ S.~328]{Flick2019}.

\textbf{Genauigkeit} wird hier im Sinne struktureller Passung operationalisiert, 
nicht im Sinne prädiktiver Validität. Die hohe Übereinstimmung zwischen 
empirischen und generierten Häufigkeiten zeigt, dass die Grammatik die 
beobachtete Verteilungsstruktur der Daten präzise reproduziert. In der 
Terminologie der qualitativen Forschung ließe sich von \enquote{Gegenstandsangemessenheit} 
sprechen \citep[ S.~34]{Przyborski2021}.

\textbf{Wissensgrenzen} werden durch die Dokumentation der Lesartenproduktion 
und -falsifikation markiert. Die Grammatik erhebt nicht den Anspruch, die 
\enquote{eigentliche} Struktur der Interaktion zu erfassen, sondern rekonstruiert 
beobachtbare Regularitäten auf der Basis interpretativer Entscheidungen. Sie 
macht damit ihre eigene Kontingenz sichtbar – eine methodologische Tugend, 
die in der qualitativen Forschung unter dem Stichwort \enquote{Reflexivität} 
diskutiert wird \citep[ S.~129]{Flick2019}.

\subsection{Ad-hoc vs. Post-hoc: ARS als Explanation by Design}

In der XAI-Terminologie ist die ARS als \textbf{Ad-hoc-Verfahren} (Explanation 
by Design) zu klassifizieren. Sie entwirft die Grammatik nicht als nachträgliche 
Erklärung eines bereits bestehenden Modells, sondern integriert die Erklärbarkeit 
von Beginn an in den Modellierungsprozess. Die Terminalzeichen sind keine 
Black Boxes, sondern explizieren die interpretativen Entscheidungen. Die 
Übergangswahrscheinlichkeiten sind keine undurchschaubaren Gewichte, sondern 
einfache relative Häufigkeiten.

Dies unterscheidet die ARS fundamental von post-hoc-Verfahren, die versuchen, 
die Entscheidungen neuronaler Netze nachträglich zu erklären. Während diese 
Verfahren immer nur approximative Einblicke in eine prinzipiell opake 
Architektur geben können, ist die ARS von Grund auf transparent angelegt.

\subsection{Grenzen der Analogie}

Die Analogie zwischen XAI und qualitativer Forschung hat Grenzen, die reflektiert 
werden müssen. \textbf{Erstens} zielt XAI primär auf die Erklärung \textit{technischer} 
Systeme, während es in der qualitativen Forschung um die Explikation 
\textit{menschlicher} Interpretationsprozesse geht. Die Kausalität ist eine 
andere: Bei XAI erklären wir, warum ein Algorithmus eine bestimmte Entscheidung 
getroffen hat; bei ARS erklären wir, wie Forscher zu einer bestimmten 
Interpretation gelangt sind.

\textbf{Zweitens} operiert XAI mit einem anderen Wahrheitsbegriff. Die 
Erklärungen sollen die tatsächlichen Entscheidungsprozesse des Modells korrekt 
wiedergeben. Bei ARS hingegen gibt es keine \enquote{tatsächlichen} Prozesse, 
die unabhängig von der Interpretation existieren. Die Grammatik ist keine 
Entdeckung, sondern eine Konstruktion – eine, die sich allerdings an der 
empirischen Evidenz bewähren muss \citep[ S.~80]{Flick2019}.

\textbf{Drittens} ist die Adressatin eine andere. XAI-Erklärungen richten sich 
an Nutzer, Entwickler oder Regulierungsbehörden. ARS-Erklärungen richten sich 
an die scientific community der qualitativen Forschung. Die Kriterien der 
Verständlichkeit müssen daher an deren spezifische Diskurspraxis angepasst werden.

\subsection{Methodologische Implikationen}

Trotz dieser Grenzen eröffnet die XAI-Perspektive produktive Fragen für die 
qualitative Forschung: Wie können wir unsere Interpretationsprozesse so 
explizieren, dass sie für andere nachvollziehbar werden? Welche Formate der 
Explikation sind geeignet? Wie können wir die Güte unserer Interpretationen 
nicht nur behaupten, sondern demonstrieren?

Die ARS gibt auf diese Fragen eine konkrete Antwort. Sie formalisiert 
Interpretationsprozesse, ohne sie zu automatisieren. Sie macht die 
interpretativen Entscheidungen explizit, ohne die hermeneutische Offenheit 
zu eliminieren. Sie schafft damit die Voraussetzungen für eine methodologisch 
reflektierte Nutzung algorithmischer Verfahren in der qualitativen Forschung.

\section{Fazit und Ausblick}

Die qualitative Sozialforschung steht vor der Herausforderung, die Möglichkeiten 
algorithmischer Textanalyse zu nutzen, ohne ihre methodologischen Standards 
preiszugeben. Die Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse bietet einen Weg, 
diese Herausforderung produktiv zu wenden. Sie formalisiert Interpretationsprozesse, 
ohne sie zu automatisieren. Sie produziert explizite, überprüfbare Modelle, 
ohne die hermeneutische Offenheit zu eliminieren.

Die Verbindung zur XAI-Diskussion erweist sich dabei als doppelt fruchtbar: 
Sie stellt ein begriffliches Instrumentarium bereit, um die Güte qualitativer 
Interpretationen zu reflektieren. Und sie erinnert daran, dass Erklärbarkeit 
kein Luxus, sondern eine Notwendigkeit ist – in der Technik wie in der 
Wissenschaft.

Weiterführende Forschung könnte die ARS in mehreren Richtungen entwickeln: 
durch die Integration weiterer formaler Modellierungsverfahren (Petri-Netze, 
Bayessche Netze), durch die systematischere Verbindung mit 
computerlinguistischen Methoden, oder durch die Anwendung auf andere 
Interaktionstypen. Entscheidend bleibt dabei stets die methodologische 
Kontrolle: Die formalen Verfahren müssen den interpretativen Charakter der 
Analyse respektieren und dürfen nicht zu dessen Automatisierung führen.

\newpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[Barredo Arrieta et al.(2020)]{BarredoArrieta2020}
Barredo Arrieta, A., Díaz-Rodríguez, N., Del Ser, J., Bennetot, A., Tabik, S., 
Barbado, A., Garcia, S., Gil-Lopez, S., Molina, D., Benjamins, R., Chatila, R., 
\& Herrera, F. (2020). Explainable Artificial Intelligence (XAI): Concepts, 
taxonomies, opportunities and challenges toward responsible AI. 
\textit{Information Fusion}, 58, 82-115.

\bibitem[Flick(2019)]{Flick2019}
Flick, U. (2019). \textit{Qualitative Sozialforschung: Eine Einführung} (9. Aufl.). 
Rowohlt.

\bibitem[Manning \& Schütze(1999)]{Manning1999}
Manning, C. D., \& Schütze, H. (1999). \textit{Foundations of Statistical Natural 
Language Processing}. MIT Press.

\bibitem[Mersha et al.(2024)]{Mersha2024}
Mersha, M., et al. (2024). Explainable Artificial Intelligence: A Survey of Needs, 
Techniques, Applications, and Future Direction. \textit{Neurocomputing}, 599, 128111.

\bibitem[Montavon et al.(2019)]{Montavon2019}
Montavon, G., Binder, A., Lapuschkin, S., Samek, W., \& Müller, K.-R. (2019). 
Layer-Wise Relevance Propagation: An Overview. In W. Samek, G. Montavon, 
A. Vedaldi, L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), \textit{Explainable AI: 
Interpreting, Explaining and Visualizing Deep Learning} (S. 193-210). Springer.

\bibitem[Oevermann et al.(1979)]{Oevermann1979}
Oevermann, U., Allert, T., Konau, E., \& Krambeck, J. (1979). Die Methodologie 
einer ›objektiven Hermeneutik‹ und ihre allgemeine forschungslogische Bedeutung 
in den Sozialwissenschaften. In H.-G. Soeffner (Hrsg.), \textit{Interpretative 
Verfahren in den Sozial- und Textwissenschaften} (S. 352-434). Metzler.

\bibitem[Ortigossa et al.(2024)]{Ortigossa2024}
Ortigossa, E. S., Gonçalves, T., \& Nonato, L. G. (2024). EXplainable Artificial 
Intelligence (XAI)—From Theory to Methods and Applications. \textit{IEEE Access}, 
12, 80799-80846.

\bibitem[Przyborski \& Wohlrab-Sahr(2021)]{Przyborski2021}
Przyborski, A., \& Wohlrab-Sahr, M. (2021). \textit{Qualitative Sozialforschung: 
Ein Arbeitsbuch} (5. Aufl.). De Gruyter Oldenbourg.

\bibitem[Sacks et al.(1974)]{Sacks1974}
Sacks, H., Schegloff, E. A., \& Jefferson, G. (1974). A simplest systematics for 
the organization of turn-taking for conversation. \textit{Language}, 50(4), 696-735.

\bibitem[Samek \& Müller(2019)]{Samek2019}
Samek, W., \& Müller, K.-R. (2019). Towards Explainable Artificial Intelligence. 
In W. Samek, G. Montavon, A. Vedaldi, L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), 
\textit{Explainable AI: Interpreting, Explaining and Visualizing Deep Learning} 
(S. 1-10). Springer.

\bibitem[Wachter et al.(2017)]{Wachter2017}
Wachter, S., Mittelstadt, B., \& Floridi, L. (2017). Why a right to explanation 
of automated decision-making does not exist in the general data protection 
regulation. \textit{International Data Privacy Law}, 7(2), 76-99.

\bibitem[Weller(2019)]{Weller2019}
Weller, A. (2019). Transparency: Motivations and Challenges. In W. Samek, 
G. Montavon, A. Vedaldi, L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), 
\textit{Explainable AI: Interpreting, Explaining and Visualizing Deep Learning} 
(S. 23-40). Springer.

\bibitem[Zhou et al.(2019)]{Zhou2019}
Zhou, B., Bau, D., Oliva, A., \& Torralba, A. (2019). Comparing the Interpretability 
of Deep Networks via Network Dissection. In W. Samek, G. Montavon, A. Vedaldi, 
L. K. Hansen, \& K.-R. Müller (Hrsg.), \textit{Explainable AI: Interpreting, 
Explaining and Visualizing Deep Learning} (S. 239-252). Springer.

\end{thebibliography}

\newpage
\appendix
\section{Die acht Transkripte mit Terminalzeichen}

\subsection{Transkript 1 - Metzgerei}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Metzgerei, Aachen, 11:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 1 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Guten Tag & KBG \\
Verkäuferin: Guten Tag & VBG \\
Kunde: Einmal von der groben Leberwurst, bitte. & KBBd \\
Verkäuferin: Wie viel darf's denn sein? & VBBd \\
Kunde: Zwei hundert Gramm. & KBA \\
Verkäuferin: Sonst noch etwas? & VBA \\
Kunde: Ja, dann noch ein Stück von dem Schwarzwälder Schinken. & KBBd \\
Verkäuferin: Wie groß soll das Stück sein? & VBBd \\
Kunde: So um die dreihundert Gramm. & KBA \\
Verkäuferin: Das macht dann acht Mark zwanzig. & VAA \\
Kunde: Bitte. & KAA \\
Verkäuferin: Danke und einen schönen Tag noch! & VAV \\
Kunde: Danke, ebenfalls! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 1:} KBG, VBG, KBBd, VBBd, KBA, VBA, KBBd, VBBd, KBA, VAA, KAA, VAV, KAV

\subsection{Transkript 2 - Marktplatz (Kirschen)}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Marktplatz, Aachen

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 2 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Verkäufer: Kirschen kann jeder probieren hier! & VBG \\
Kunde 1: Ein halbes Kilo Kirschen, bitte. & KBBd \\
Verkäufer: Ein halbes Kilo? Oder ein Kilo? & VBBd \\
Verkäufer: Drei Mark, bitte. & VAA \\
Kunde 1: Danke schön! & KAA \\
Verkäufer: Kirschen kann jeder probieren hier! & VBG \\
Kunde 2: Ein halbes Kilo, bitte. & KBBd \\
Verkäufer: Drei Mark, bitte. & VAA \\
Kunde 2: Danke schön! & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 2:} VBG, KBBd, VBBd, VAA, KAA, VBG, KBBd, VAA, KAA

\subsection{Transkript 3 - Fischstand}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Fischstand, Marktplatz, Aachen

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 3 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Ein Pfund Seelachs, bitte. & KBBd \\
Verkäufer: Seelachs, alles klar. & VBBd \\
Verkäufer: Vier Mark neunzehn, bitte. & VAA \\
Kunde: Danke schön! & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 3:} KBBd, VBBd, VAA, KAA

\subsection{Transkript 4 - Gemüsestand (ausführlich)}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Gemüsestand, Aachen, Marktplatz, 11:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 4 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Hören Sie, ich nehme ein paar Champignons mit. & KBBd \\
Verkäufer: Braune oder helle? & VBBd \\
Kunde: Nehmen wir die hellen. & KBA \\
Verkäufer: Die sind beide frisch, keine Sorge. & VBA \\
Kunde: Wie ist es mit Pfifferlingen? & KBBd \\
Verkäufer: Ah, die sind super! & VBA \\
Kunde: Kann ich die in Reissalat tun? & KAE \\
Verkäufer: Eher kurz anbraten in der Pfanne. & VAE \\
Kunde: Okay, mache ich. & KAA \\
Verkäufer: Schönen Tag noch! & VAV \\
Kunde: Gleichfalls! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 4:} KBBd, VBBd, KBA, VBA, KBBd, VBA, KAE, VAE, KAA, VAV, KAV

\subsection{Transkript 5 - Gemüsestand (mit KAV zu Beginn)}
\textbf{Datum:} 26. Juni 1994, \textbf{Ort:} Gemüsestand, Aachen, Marktplatz, 11:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 5 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde 1: Auf Wiedersehen! & KAV \\
Kunde 2: Ich hätte gern ein Kilo von den Granny Smith Äpfeln hier. & KBBd \\
Verkäufer: Sonst noch etwas? & VBBd \\
Kunde 2: Ja, noch ein Kilo Zwiebeln. & KBBd \\
Verkäufer: Sechs Mark fünfundzwanzig, bitte. & VAA \\
Kunde 2: Auf Wiedersehen! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 5:} KAV, KBBd, VBBd, KBBd, VAA, KAV

\subsection{Transkript 6 - Käseverkaufsstand}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Käseverkaufsstand, Aachen, Marktplatz

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 6 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde 1: Guten Morgen! & KBG \\
Verkäufer: Guten Morgen! & VBG \\
Kunde 1: Ich hätte gerne fünfhundert Gramm holländischen Gouda. & KBBd \\
Verkäufer: Am Stück? & VBBd \\
Kunde 1: Ja, am Stück, bitte. & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 6:} KBG, VBG, KBBd, VBBd, KAA

\subsection{Transkript 7 - Bonbonstand}
\textbf{Datum:} 28. Juni 1994, \textbf{Ort:} Bonbonstand, Aachen, Marktplatz, 11:30 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 7 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Von den gemischten hätte ich gerne hundert Gramm. & KBBd \\
Verkäufer: Für zu Hause oder zum Mitnehmen? & VBBd \\
Kunde: Zum Mitnehmen, bitte. & KBA \\
Verkäufer: Fünfzig Pfennig, bitte. & VAA \\
Kunde: Danke! & KAA \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 7:} KBBd, VBBd, KBA, VAA, KAA

\subsection{Transkript 8 - Bäckerei}
\textbf{Datum:} 9. Juli 1994, \textbf{Ort:} Bäckerei, Aachen, 12:00 Uhr

\begin{longtable}{@{} p{8cm} c @{}}
\caption{Transkript 8 - Terminalzeichen}\\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{Fortsetzung von vorheriger Seite}} \\
\toprule
\textbf{Transkriptausschnitt} & \textbf{Terminalzeichen} \\
\midrule
\endhead
\midrule \multicolumn{2}{r}{\textit{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Kunde: Guten Tag! & KBG \\
Verkäuferin: Einmal unser bester Kaffee, frisch gemahlen, bitte. & VBBd \\
Kunde: Ja, noch zwei Stück Obstsalat und ein Schälchen Sahne. & KBBd \\
Verkäuferin: In Ordnung! & VBA \\
Verkäuferin: Das macht vierzehn Mark und neunzehn Pfennig, bitte. & VAA \\
Kunde: Ich zahle in Kleingeld. & KAA \\
Verkäuferin: Vielen Dank, schönen Sonntag noch! & VAV \\
Kunde: Danke, Ihnen auch! & KAV \\
\end{longtable}

\textbf{Terminalzeichenkette 8:} KBG, VBBd, KBBd, VBA, VAA, KAA, VAV, KAV

\newpage
\section{Vollständige Python-Implementierung}

\begin{lstlisting}[caption=Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse 2.0 - Vollständiger Code]
"""
Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse 2.0
Grammatikinduktion aus acht Transkripten
Optimierung durch iterativen Vergleich empirischer und generierter Ketten
"""

import numpy as np
from scipy.stats import pearsonr
import matplotlib.pyplot as plt
from tabulate import tabulate

# ============================================================================
# 1. EMPIRISCHE DATEN: Terminalzeichenketten aus acht Transkripten
# ============================================================================

empirical_chains = [
    # Transkript 1: Metzgerei
    ['KBG', 'VBG', 'KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VBA', 'KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VAA', 'KAA', 'VAV', 'KAV'],
    # Transkript 2: Marktplatz (Kirschen)
    ['VBG', 'KBBd', 'VBBd', 'VAA', 'KAA', 'VBG', 'KBBd', 'VAA', 'KAA'],
    # Transkript 3: Fischstand
    ['KBBd', 'VBBd', 'VAA', 'KAA'],
    # Transkript 4: Gemüsestand (ausfuehrlich)
    ['KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VBA', 'KBBd', 'VBA', 'KAE', 'VAE', 'KAA', 'VAV', 'KAV'],
    # Transkript 5: Gemüsestand (mit KAV zu Beginn)
    ['KAV', 'KBBd', 'VBBd', 'KBBd', 'VAA', 'KAV'],
    # Transkript 6: Käseverkaufsstand
    ['KBG', 'VBG', 'KBBd', 'VBBd', 'KAA'],
    # Transkript 7: Bonbonstand
    ['KBBd', 'VBBd', 'KBA', 'VAA', 'KAA'],
    # Transkript 8: Baeckerei
    ['KBG', 'VBBd', 'KBBd', 'VBA', 'VAA', 'KAA', 'VAV', 'KAV']
]

# ============================================================================
# 2. UeBERGANGSZAEHLUNG UND INITIALE WAHRSCHEINLICHKEITEN
# ============================================================================

def count_transitions(chains):
    """Zaehlt Uebergaenge zwischen Terminalzeichen in allen Ketten"""
    transitions = {}
    for chain in chains:
        for i in range(len(chain) - 1):
            start, end = chain[i], chain[i + 1]
            if start not in transitions:
                transitions[start] = {}
            if end not in transitions[start]:
                transitions[start][end] = 0
            transitions[start][end] += 1
    return transitions

def calculate_probabilities(transitions):
    """Normalisiert Uebergangszaehlungen zu Wahrscheinlichkeiten"""
    probabilities = {}
    for start in transitions:
        total = sum(transitions[start].values())
        probabilities[start] = {end: count / total 
                               for end, count in transitions[start].items()}
    return probabilities

# Initiale Berechnungen
initial_transitions = count_transitions(empirical_chains)
initial_probabilities = calculate_probabilities(initial_transitions)

print("=" * 70)
print("ALGORITHMISCH REKURSIVE SEQUENZANALYSE 2.0")
print("=" * 70)
print("\n1. INITIALE UeBERGANGSWAHRSCHEINLICHKEITEN (AUS EMPIRISCHEN DATEN)")
print("-" * 70)

for start in sorted(initial_probabilities.keys()):
    transitions_str = ", ".join([f"{end}: {prob:.3f}" 
                                 for end, prob in initial_probabilities[start].items()])
    print(f"{start} -> {transitions_str}")

# ============================================================================
# 3. TERMINALZEICHEN UND STARTZEICHEN
# ============================================================================

terminal_symbols = sorted(list(set([item for sublist in empirical_chains 
                                     for item in sublist])))
start_symbol = empirical_chains[0][0]  # KBG als Start (kann angepasst werden)

print(f"\nTerminalzeichen ({len(terminal_symbols)}): {terminal_symbols}")
print(f"Startzeichen: {start_symbol}")

# ============================================================================
# 4. GENERIERUNG KUeNSTLICHER KETTEN
# ============================================================================

def generate_chain(probabilities, start_symbol, max_length=20):
    """Generiert eine Kette basierend auf den Uebergangswahrscheinlichkeiten"""
    chain = [start_symbol]
    current = start_symbol
    
    for _ in range(max_length - 1):
        if current not in probabilities:
            break
        
        next_symbols = list(probabilities[current].keys())
        probs = list(probabilities[current].values())
        
        # Falls keine Folgesymbole vorhanden, abbrechen
        if not next_symbols:
            break
            
        next_symbol = np.random.choice(next_symbols, p=probs)
        chain.append(next_symbol)
        current = next_symbol
        
        # Stopp, wenn wir bei einem Terminal ohne weitere Uebergaenge landen
        if current not in probabilities:
            break
    
    return chain

def generate_multiple_chains(probabilities, start_symbol, n_chains=8, max_length=20):
    """Generiert mehrere Ketten"""
    return [generate_chain(probabilities, start_symbol, max_length) 
            for _ in range(n_chains)]

# ============================================================================
# 5. HAEUFIGKEITSANALYSE
# ============================================================================

def compute_frequencies(chains, terminals):
    """Berechnet relative Haeufigkeiten der Terminalzeichen in Ketten"""
    frequency_array = np.zeros(len(terminals))
    terminal_index = {term: i for i, term in enumerate(terminals)}
    
    for chain in chains:
        for symbol in chain:
            if symbol in terminal_index:
                frequency_array[terminal_index[symbol]] += 1
    
    total = frequency_array.sum()
    if total > 0:
        frequency_array /= total  # Normierung
    
    return frequency_array

# Empirische Haeufigkeiten als Referenz
empirical_frequencies = compute_frequencies(empirical_chains, terminal_symbols)

print("\n2. EMPIRISCHE RELATIVE HAEUFIGKEITEN")
print("-" * 70)
for i, symbol in enumerate(terminal_symbols):
    print(f"{symbol}: {empirical_frequencies[i]:.4f}")

# ============================================================================
# 6. ITERATIVE OPTIMIERUNG DER GRAMMATIK
# ============================================================================

def optimize_grammar(empirical_chains, terminal_symbols, start_symbol,
                     max_iterations=1000, tolerance=0.01, target_correlation=0.9):
    """
    Optimiert die Grammatik durch iterativen Vergleich mit generierten Ketten.
    """
    
    # Initiale Wahrscheinlichkeiten aus empirischen Daten
    transitions = count_transitions(empirical_chains)
    probabilities = calculate_probabilities(transitions)
    
    # Empirische Haeufigkeiten als Zielgroesse
    empirical_freqs = compute_frequencies(empirical_chains, terminal_symbols)
    
    best_correlation = 0
    best_significance = 1
    best_probabilities = None
    history = []
    
    print("\n3. ITERATIVE OPTIMIERUNG")
    print("-" * 70)
    
    for iteration in range(max_iterations):
        # Generiere 8 kuenstliche Ketten
        generated_chains = generate_multiple_chains(probabilities, start_symbol, n_chains=8)
        
        # Berechne Haeufigkeiten der generierten Ketten
        generated_freqs = compute_frequencies(generated_chains, terminal_symbols)
        
        # Korrelationsanalyse
        correlation, p_value = pearsonr(empirical_freqs, generated_freqs)
        history.append((iteration, correlation, p_value))
        
        # Fortschrittsanzeige alle 50 Iterationen
        if iteration % 50 == 0:
            print(f"Iteration {iteration:4d}: Korrelation = {correlation:.4f}, p = {p_value:.4f}")
        
        # Pruefe Abbruchkriterium
        if correlation >= target_correlation and p_value < 0.05:
            best_correlation = correlation
            best_significance = p_value
            best_probabilities = {start: probs.copy() 
                                 for start, probs in probabilities.items()}
            print(f"\nOptimum erreicht bei Iteration {iteration}:")
            print(f"  Korrelation = {correlation:.4f}")
            print(f"  Signifikanz = {p_value:.4f}")
            break
        
        # Anpassung der Wahrscheinlichkeiten
        for start in probabilities:
            for end in probabilities[start]:
                # Fehlerberechnung
                empirical_prob = empirical_freqs[terminal_symbols.index(end)]
                generated_prob = generated_freqs[terminal_symbols.index(end)]
                error = empirical_prob - generated_prob
                
                # Anpassung mit Toleranzfaktor
                probabilities[start][end] += error * tolerance
                
                # Begrenzung auf [0,1]
                probabilities[start][end] = max(0.01, min(0.99, probabilities[start][end]))
        
        # Renormalisierung
        for start in probabilities:
            total = sum(probabilities[start].values())
            if total > 0:
                probabilities[start] = {end: prob / total 
                                       for end, prob in probabilities[start].items()}
    
    # Falls kein Optimum erreicht wurde, nimm die beste Iteration
    if best_probabilities is None:
        # Finde Iteration mit hoechster Korrelation
        best_idx = max(range(len(history)), key=lambda i: history[i][1])
        best_iter, best_correlation, best_significance = history[best_idx]
        best_probabilities = calculate_probabilities(count_transitions(empirical_chains))
        print(f"\nKein Optimum erreicht. Beste Korrelation bei Iteration {best_iter}:")
        print(f"  Korrelation = {best_correlation:.4f}")
        print(f"  Signifikanz = {best_significance:.4f}")
    
    return best_probabilities, best_correlation, best_significance, history

# Optimierung durchfuehren
optimized_probabilities, best_corr, best_sig, history = optimize_grammar(
    empirical_chains, terminal_symbols, start_symbol,
    max_iterations=500, tolerance=0.005, target_correlation=0.9
)

# ============================================================================
# 7. VISUALISIERUNG DER OPTIMIERUNG
# ============================================================================

def plot_optimization_history(history):
    """Visualisiert den Optimierungsverlauf"""
    iterations, correlations, p_values = zip(*history)
    
    fig, (ax1, ax2) = plt.subplots(2, 1, figsize=(12, 8))
    
    # Korrelationsverlauf
    ax1.plot(iterations, correlations, 'b-', linewidth=1.5)
    ax1.set_xlabel('Iteration')
    ax1.set_ylabel('Korrelation (Pearson r)')
    ax1.set_title('Optimierungsverlauf: Korrelation zwischen empirischen und generierten Haeufigkeiten')
    ax1.grid(True, alpha=0.3)
    ax1.axhline(y=0.9, color='r', linestyle='--', alpha=0.5, label='Zielkorrelation (0.9)')
    ax1.legend()
    
    # p-Wert-Verlauf (logarithmisch)
    p_values = [max(p, 1e-10) for p in p_values]  # Vermeidung von log(0)
    ax2.semilogy(iterations, p_values, 'g-', linewidth=1.5)
    ax2.set_xlabel('Iteration')
    ax2.set_ylabel('p-Wert (logarithmisch)')
    ax2.set_title('Signifikanz der Korrelation')
    ax2.grid(True, alpha=0.3)
    ax2.axhline(y=0.05, color='r', linestyle='--', alpha=0.5, label='Signifikanzniveau (0.05)')
    ax2.legend()
    
    plt.tight_layout()
    plt.savefig('optimierungsverlauf.png', dpi=150)
    plt.show()

# Optional: Visualisierung (wenn matplotlib verfuegbar)
try:
    plot_optimization_history(history)
    print("\nOptimierungsverlauf wurde als 'optimierungsverlauf.png' gespeichert.")
except:
    print("\n(Hinweis: Fuer Visualisierung ist matplotlib erforderlich)")

# ============================================================================
# 8. AUSGABE DER OPTIMIERTEN GRAMMATIK
# ============================================================================

print("\n" + "=" * 70)
print("4. OPTIMIERTE PROBABILISTISCHE GRAMMATIK")
print("=" * 70)

# Nach Startzeichen sortierte Ausgabe
for start in sorted(optimized_probabilities.keys()):
    transitions = optimized_probabilities[start]
    transitions_str = ", ".join([f"'{end}': {prob:.3f}" 
                                 for end, prob in sorted(transitions.items())])
    print(f"\n{start} -> {transitions_str}")

# ============================================================================
# 9. VALIDIERUNG: VERGLEICH EMPIRISCHER UND GENERIERTER HAEUFIGKEITEN
# ============================================================================

# Generiere neue Ketten mit optimierter Grammatik
validation_chains = generate_multiple_chains(
    optimized_probabilities, start_symbol, n_chains=100, max_length=20
)
validation_frequencies = compute_frequencies(validation_chains, terminal_symbols)

print("\n" + "=" * 70)
print("5. VALIDIERUNG: EMPIRISCHE VS. GENERIERTE HAEUFIGKEITEN")
print("=" * 70)

table_data = []
for i, symbol in enumerate(terminal_symbols):
    table_data.append([
        symbol,
        f"{empirical_frequencies[i]:.4f}",
        f"{validation_frequencies[i]:.4f}",
        f"{abs(empirical_frequencies[i] - validation_frequencies[i]):.4f}"
    ])

print(tabulate(table_data, 
               headers=["Symbol", "Empirisch", "Generiert", "Differenz"],
               tablefmt="grid"))

# Gesamtkorrelation
final_corr, final_p = pearsonr(empirical_frequencies, validation_frequencies)
print(f"\nKorrelation (100 generierte Ketten): r = {final_corr:.4f}, p = {final_p:.4f}")

# ============================================================================
# 10. BEISPIEL-GENERIERTE KETTEN
# ============================================================================

print("\n" + "=" * 70)
print("6. BEISPIEL GENERIERTER TERMINALZEICHENKETTEN")
print("=" * 70)

example_chains = generate_multiple_chains(
    optimized_probabilities, start_symbol, n_chains=5, max_length=15
)

for i, chain in enumerate(example_chains, 1):
    chain_str = " -> ".join(chain)
    print(f"\nKette {i} ({len(chain)} Symbole):")
    print(f"  {chain_str}")

# ============================================================================
# 11. EXPORT DER GRAMMATIK ALS STRUKTUR
# ============================================================================

def export_grammar_as_pcfg(probabilities, filename="optimierte_grammatik.txt"):
    """Exportiert die Grammatik im PCFG-Format"""
    with open(filename, 'w', encoding='utf-8') as f:
        f.write("# Optimierte probabilistische kontextfreie Grammatik (PCFG)\n")
        f.write("# Generiert durch Algorithmisch Rekursive Sequenzanalyse 2.0\n\n")
        
        for start in sorted(probabilities.keys()):
            transitions = probabilities[start]
            for end, prob in sorted(transitions.items()):
                f.write(f"{start} -> {end} [{prob:.3f}]\n")
    
    print(f"\nGrammatik wurde als '{filename}' exportiert.")

export_grammar_as_pcfg(optimized_probabilities)

print("\n" + "=" * 70)
print("ALGORITHMISCH REKURSIVE SEQUENZANALYSE ABGESCHLOSSEN")
print("=" * 70)
\end{lstlisting}

\end{document}